{
  "Error": false,
  "Data": [
    {
      "_id": "58f6768c7bb5070011d6e922",
      "nome_pop": "Munguba, Cacau-selvagem, Castanheira-da-\u00e1gua, Castanheiro-de-guiana, Castanheiro-do-maranh\u00e3o, Falso-cacau, Mamorana, Monguba, Mungaba",
      "nome_cie": "Pachira aqu\u00e1tica Aubl. - Sinon\u00edmia: Bombax rigidifoliium Ducke",
      "familia": "Malvaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Amaz\u00f4nia",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": " acima de 12 metros",
      "info": "A monguba \u00e9 uma bela \u00e1rvore tropical, de caule frondoso e copa arredondada, capaz de alcan\u00e7ar 18 metros de altura. Nas florestas tropicais podemos encontr\u00e1-la em ambientes brejosos, ou \u00e0 margem de rios e lagos, o nome cient\u00edfico \u201caquatica\u201d prov\u00e9m desta caracter\u00edstica. Apresenta folhas grandes e palmadas, dividas em 6 a 9 fol\u00edolos verdes e brilhantes. As flores s\u00e3o muito bonitas e perfumadas, com longos estames de extremidade rosada e base amarela. Os frutos grandes e compridos, semelhantes ao cacau, cont\u00e9m paina sedosa e branca que envolve as sementes. As sementes da monguba podem ser consumidas torradas, fritas ou assadas, e at\u00e9 trituradas como um suced\u00e2neo do caf\u00e9 ou chocolate, e diz-se que s\u00e3o muito saborosas. Adapta-se a um ampla faixa clim\u00e1tica, desde o calor equatorial at\u00e9 o frio subtropical. A falta de luminosidade acarreta o amarelamento das folhas. Multiplica-se por estaquia ou sementes.",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.20523888,
          "lng": -39.44765115
        }
      ],
      "__v": 0,
      "localidade": "IFCE - Campus Crato"
    },
    {
      "_id": "58f6768c7bb5070011d6e924",
      "nome_pop": "Ficus, Fico, Fico-chor\u00e3o, Figueira, Figueira-benjamim Fam\u00edlia: Moraceae",
      "nome_cie": "Ficus benjamina",
      "familia": "Moraceae",
      "categoria": "Arbustos, Arbustos Tropicais, \u00c1rvores, \u00c1rvores Ornamentais, Bonsai, Cercas Vivas",
      "origem": "\u00c1sia",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Meia Sombra, Sol Pleno",
      "altura": "Acima de 12 metros",
      "info": "O ficus \u00e9 uma \u00e1rvore muito popular, utilizada principalmente na decora\u00e7\u00e3o de ambientes internos. Com caule acinzentado, ra\u00edzes a\u00e9reas e ramos p\u00eandulos, ela tem crescimento moderado a r\u00e1pido e, em condi\u00e7\u00f5es naturais, chega a 30 metros de altura. Suas folhas s\u00e3o pequenas, brilhantes e perenes, de colora\u00e7\u00e3o verde ou variegada de branco ou amarelo. Elas t\u00eam formato el\u00edptico com a ponta acuminada e apresentam leves ondula\u00e7\u00f5es nas bordas. As flores discretas e brancas n\u00e3o t\u00eam valor ornamental. Os frutos pequenos e vermelhos s\u00e3o decorativos e atraem passarinhos. Suas ra\u00edzes agressivas e superficiais chamam a aten\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o raramente racham vasos e pavimentos. Deve ser cultivado a pleno sol ou meia-sombra, em solo f\u00e9rtil, dren\u00e1vel, enriquecido com mat\u00e9ria org\u00e2nica e irrigado regularmente. \u00c9 bastante r\u00fastico, mas quando plantado em vasos, em interiores (resid\u00eancias, escrit\u00f3rios), n\u00e3o aprecia mudan\u00e7as de lugar, correntes de ar frio, encharcamentos e ar-condicionado.",
      "loc": [
        {
          "_id": {
            "$oid": "58f6768c7bb5070011d6e925"
          }
        },
        {
          "lng": "-7.20541118",
          "lat": "-39.44765165",
          "_id": {
            "$oid": "59023815a7d092001130d7e0"
          }
        }
      ],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "58f6768c7bb5070011d6e928",
      "nome_pop": "Pata-de-vaca, \u00c1rvore-de-orqu\u00eddeas, \u00c1rvore-orqu\u00eddea, Casco-de-vaca, Casco-de-vaca-lil\u00e1s, Pata-de-vaca-lil\u00e1s, Moror\u00f3, Bau\u00ednia, P\u00e9-de-boi, Pata-de-vaca-rosa",
      "nome_cie": "Bauhinia variegata Sinon\u00edmia: Bauhinia chinensis, Bauhinia decora, Phanera variegata",
      "familia": "Fabaceae",
      "categoria": "\u00c1rvores, \u00c1rvores Ornamentais, Medicinal",
      "origem": "\u00c1sia, China, \u00cdndia, Vietn\u00e3",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "6.0 a 9.0 metros, 9.0 a 12 metros",
      "info": "A pata-de-vaca (Bauhinia variegata) \u00e9 uma \u00e1rvore semidec\u00eddua e muito flor\u00edfera, origin\u00e1ria da China e da \u00cdndia, e largamente utilizada na arboriza\u00e7\u00e3o urbana no sul e no sudeste do Brasil. Apresenta porte m\u00e9dio, alcan\u00e7ando de 6 a 12 metros de altura, mas raramente passando de 10 metros. O tronco tem cerca de 30 a 40 cm de di\u00e2metro, \u00e9 tortuoso e costuma ter o fuste curto, ou seja, ramifica com pouca altura ou mesmo desde \u00e0 base. Sua ramagem \u00e9 esparsa, ramificada e, formando uma copa cheia e ampla na primavera e ver\u00e3o, fornecendo boa sombra. No outono perde gradativamente as folhas, sem no entanto ficar totalmente despida. As folhas s\u00e3o redondas, cori\u00e1ceas, com nervusas claras, bilobadas e, devido ao seu t\u00edpico aspecto de pisada de casco bovino, s\u00e3o respons\u00e1veis pelo nome curioso desta \u00e1rvore. Medicinal: Indica\u00e7\u00f5es: Diabetes Propriedades: Hipoglicemiante, Diur\u00e9tica Partes Utilizadas: Folhas",
      "loc": [
        {
          "_id": {
            "$oid": "58f6768c7bb5070011d6e929"
          }
        }
      ],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "590a16885ecf120011ebd872",
      "nome_pop": "Flamboyant, Ac\u00e1cia-rubra, \u00c1rvore-flamejante, Flamboiant, Flor-do-para\u00edso, Pau-rosa",
      "nome_cie": "Delonix regia",
      "familia": "Fabaceae",
      "categoria": "\u00c1rvores, \u00c1rvores Ornamentais",
      "origem": "\u00c1frica, Madagascar",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "6.0 a 9.0 metros, 9.0 a 12 metros",
      "info": "O flamboyant \u00e9 considerado uma das \u00e1rvores mais belas do mundo, devido ao colorido intenso de suas flores. Frondosa, ela possui tronco forte e um pouco retorcido, podendo alcan\u00e7ar cerca de 12 metros de altura. Sua copa \u00e9 muito ampla, em forma de guarda-chuva, e pode ser mais larga do que a pr\u00f3pria altura da \u00e1rvore. As folhas s\u00e3o bipinadas (recompostas) formadas por 10 a 15 pares de fol\u00edolos, cada um dos quais cont\u00e9m 12-20 pares de fol\u00edolos oblongos e s\u00e9sseis.\nAs infloresc\u00eancias, em r\u00e1cemos, surgem quando a \u00e1rvore perde as folhas e s\u00e3o compostas por flores grandes, vermelhas ou alaranjadas. Cada flor apresenta c\u00e1lice com 5 s\u00e9palas e corola de 5 p\u00e9talas, com longos estames. Os frutos s\u00e3o do tipo vagem, planos, lenhosos e grandes, com cerca de 45 cm de comprimento, e ficam marrons quando maduros. A flora\u00e7\u00e3o ocorre na primavera e ver\u00e3o. Ocorre ainda uma variedade de flamboyant chamada \u201cFlavida\u201d, que possui as flores completamente amarelas.",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2053042,
          "lng": -39.4485222
        }
      ],
      "__v": 0,
      "localidade": "IFCE - Campus Crato"
    },
    {
      "_id": "590a1a1a5ecf120011ebd875",
      "nome_pop": "Hibisco, Graxa-de-estudante, Hibisco-da-china, Hibisco-tropical, Mimo-de-v\u00eanus",
      "nome_cie": "Hibiscus rosa-sinensis",
      "familia": "Malvaceae",
      "categoria": "Arbustos, Arbustos Tropicais, Cercas Vivas, Flores Perenes",
      "origem": "\u00c1sia",
      "clima": "Equatorial, Oce\u00e2nico, Subtropical, Temperado, Tropical",
      "luminosidade": "Meia Sombra, Sol Pleno",
      "altura": "0.3 a 0.4 metros, 0.4 a 0.6 metros, 0.6 a 0.9 metros, 0.9 a 1.2 metros, 1.2 a 1.8 metros",
      "info": "O hibisco \u00e9 a flor s\u00edmbolo do Hava\u00ed. Al\u00e9m disso \u00e9 umas das plantas mais cultivadas nos jardins brasileiros, devido ao seu r\u00e1pido crescimento, beleza e rusticidade. H\u00e1 um grande n\u00famero de variedades, que podem apresentar folhas estreitas ou largas, variegadas ou n\u00e3o e flores das mais diversas formas, tamanhos e cores.A flora\u00e7\u00e3o estende-se por todo o ano e as flores s\u00e3o sempre solit\u00e1rias. Vers\u00e1til, adapta-se \u00e0s mais diversas fun\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas, servindo como excelente cerca-viva, arbusto, renques, composi\u00e7\u00f5es ou simplesmente como planta isolada em vasos. De caracter\u00edstica tropical, o hibisco deve ser cultivado a pleno sol, em solo f\u00e9rtil, enriquecido com mat\u00e9ria org\u00e2nica com aduba\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas para uma flora\u00e7\u00e3o exuberante. N\u00e3o tolera geadas. Suporta a salinidade e o sombreamento parcial. Multiplica-se por estaquia e alporquia",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2051564,
          "lng": -39.4480224
        }
      ],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "590a1c555ecf120011ebd876",
      "nome_pop": "Manga, Mangueira",
      "nome_cie": "Mangifera indica",
      "familia": "Anacardiaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "\u00c1sia",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "acima de 12 metros",
      "info": "A manga \u00e9 o fruto da mangueira, uma \u00e1rvore longeva, de copa densa, perene e muito frondosa, que pode alcan\u00e7ar 30 metros de altura. Seu tronco \u00e9 largo, e apresenta casca escura, rugosa e l\u00e1tex resinoso. As folhas s\u00e3o cori\u00e1ceas, lanceoladas, com 15 a 35 cm de comprimento. Avermelhadas quando jovens e verdes com nervuras amarelas quando maduras. De flora\u00e7\u00e3o abundante e ornamental, a mangueira apresenta infloresc\u00eancias paniculadas e terminais, com flores pequenas e pol\u00edgamas. As mangas s\u00e3o frutos muito bonitos, perfumados, do tipo drupa, de formato ov\u00f3ide-oblongo, mais ou menos alongado, de acordo com a variedade. Sua casca \u00e9 fina, por\u00e9m resistente, e pode apresentar cores diversas entre o verde, vermelho, rosa, amarelo ou laranja, com ou sem manchas pretas. A polpa \u00e9 originalmente fibrosa, suculenta, de colora\u00e7\u00e3o amarela ou alaranjada.",
      "loc": [],
      "__v": 0,
      "localidade": "IFCE - Campus Crato"
    },
    {
      "_id": "590a21c45ecf120011ebd878",
      "nome_pop": "Abacate, Abacado, Abacateiro, Loiro-abacate, Louro-abacate, P\u00eara-abacate",
      "nome_cie": "Persea americana",
      "familia": "Lauraceae",
      "categoria": "\u00c1rvores, \u00c1rvores Frut\u00edferas",
      "origem": "Am\u00e9rica Central, Am\u00e9rica do Norte, M\u00e9xico",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "acima de 12 metros",
      "info": "O abacate \u00e9 o fruto do abacateiro, \u00e1rvore frut\u00edfera de grande porte, que pode alcan\u00e7ar cerca 20 metros de altura. Seu tronco \u00e9 pouco reto, atingindo 1 metro de di\u00e2metro aos 30 anos. A casca do caule e ramos \u00e9 acinzentada, espessa, suberosa e recortada. Suas folhas s\u00e3o lustrosas, cori\u00e1ceas, el\u00edpticas a lanceoladas e de cor verde-escura, com a p\u00e1gina superior glabra e a inferior pubescente.As flores s\u00e3o pequenas, hermafroditas, de cor verde clara e muito numerosas, organizadas em infloresc\u00eancias terminais do tipo pan\u00edcula. O fruto \u00e9 uma drupa piriforme ou ov\u00f3ide, de casca de cor verde a marrom, e polpa cremosa, adocicada, de cor verde-oliva a creme, com 5 a 30% de \u00f3leo. Os frutos s\u00e3o bastante grandes, chegando a pesar at\u00e9 um quilo, e cont\u00eam uma \u00fanica semente, esf\u00e9rica e grande.Apesar de cal\u00f3rico, o abacate \u00e9 um fruto muito nutritivo, rico em vitamina E, A, B e gorduras monoinsaturadas. Da polpa do abacate tamb\u00e9m pode ser extra\u00eddo \u00f3leo, semelhante ao azeite de oliva.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "590a2aa95ecf120011ebd882",
      "nome_pop": "Oiti, Goiti, Oitizeiro, Oiti-da-praia, Oiti-cag\u00e3o, Guali, Oiti-mirim, Oiticica, Manga-da-praia, Milho-cozido, Fruta-cabeluda, Guail\u00ed, Guit\u00ed, Uiti",
      "nome_cie": "Licania tomentosa (Benth.) Fritsch",
      "familia": "Chrysobalanaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Mata atl\u00e2ntica",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "acima de 12 metros",
      "info": "O oiti ou oitizeiro \u00e9 uma \u00e1rvore perenif\u00f3lia, frut\u00edfera, origin\u00e1ria das restingas costeiras do nordeste do Brasil e muito utilizada na arboriza\u00e7\u00e3o urbana. Sua copa \u00e9 globosa, bem formada e cheia, produzindo excelente sombra e efeito ornamental. Suas ra\u00edzes s\u00e3o profundas, n\u00e3o agressivas. O tronco \u00e9 ereto e geralmente apresenta casca cinzenta e fuste curto, ramificando em seguida. O fruto \u00e9 muito procurado pela fauna em geral. A madeira \u00e9 de boa qualidade, resistente, pesada, dur\u00e1vel e pode ser utilizada em postes, moir\u00f5es, constru\u00e7\u00e3o civil, etc.",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7443638,
          "lng": -38.4842065
        }
      ],
      "__v": 0,
      "localidade": "IFCE - Campus Crato"
    },
    {
      "_id": "590a33d95ecf120011ebd884",
      "nome_pop": "Pau-brasil, Arabut\u00e1, Brasileto, Ibirapiranga, Ibirapita, Ibirapitanga, Imir\u00e1-piranga, Muirapiranga, Orabut\u00e3, Pau-de-pernambuco, Pau-de-tinta, Pau-pernambuco, Pau-rosado, Pau-vermelho, Sap\u00e3o",
      "nome_cie": "Caesalpinia echinata",
      "familia": "Fabaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Am\u00e9rica do Sul, Brasil",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "acima de 12 metros",
      "info": "\u00c1rvore s\u00edmbolo do Brasil, o pau-brasil \u00e9 uma leguminosa nativa da Mata Atl\u00e2ntica. Ela apresenta tronco de casca acinzentada e recoberta de grossos ac\u00faleos, que descama em placas irregulares deixando ver a casca interna de colora\u00e7\u00e3o avermelhada.As folhas s\u00e3o bipinadas, com 5 a 6 pares de fol\u00edolos e 6 a 10 pares de fol\u00edolos secund\u00e1rios. As infloresc\u00eancias terminais, s\u00e3o compostas de numerosas flores com quatro p\u00e9talas amarelas e uma central modificada, de colora\u00e7\u00e3o vermelha. Ap\u00f3s a flora\u00e7\u00e3o, que ocorre na primavera, surgem os frutos do tipo vagem, deiscentes, recobertos por numerosos ac\u00faleos e carregam de 1 a 5 sementes marrons e disc\u00f3ides. De crescimento lento, pode atingir 30 metros de altura e 60 cent\u00edmetros de di\u00e2metro de tronco. O pau-brasil apresenta madeira de excelente qualidade, dura, compacta, vermelha e muito resistente, apropriada para a constru\u00e7\u00e3o naval, ind\u00fastria moveleira e de instrumentos musicais. Amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "590a378d5ecf120011ebd887",
      "familia": "Fabacea Mimosoideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2320908,
          "lng": -39.4352203
        },
        {
          "lat": -7.2373086,
          "lng": -39.4202642
        },
        {
          "lat": -5.40102186,
          "lng": -40.06779015
        },
        {
          "lat": -3.745116,
          "lng": -38.4841267
        },
        {
          "lat": -3.7537924,
          "lng": -38.4821997
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "O sabi\u00e1 \u00e9 uma \u00e1rvore de crescente populariza\u00e7\u00e3o, utilizado principalmente como cerca-viva. Origin\u00e1rio do semi-\u00e1rido nordestino, ele apresenta caule pardacento, com ramifica\u00e7\u00f5es desde \u00e0 base e muito ac\u00faleos nos ramos (ac\u00faleos semelhantes aos de roseira). Suas folhas s\u00e3o bipinadas, com 4 a 8 fol\u00edolos glabros e ovais. Os frutos s\u00e3o do tipo legume (vagem), com cerca de 9 cm de comprimento e 5 a 6 sementes.O sabi\u00e1 \u00e9 uma excelente cerca-viva. O crescimento \u00e9 muito r\u00e1pido e com cerca de dois anos j\u00e1 forma uma cerca viva imponente. Sua flora\u00e7\u00e3o ocorre durante a maior parte da esta\u00e7\u00e3o chuvosa disponibilizando recursos florais fundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o de muitos insetos, entre eles as abelhas nativas. A abelha janda\u00edra coleta p\u00f3len e n\u00e9ctar das suas flores.O mel de sabi\u00e1 \u00e9 muito saboroso e em algumas regi\u00f5es do nordeste essa planta \u00e9 respons\u00e1vel por aumentar consideravelmente a produ\u00e7\u00e3o anual de mel. (SILVA et al., 2012). Esp\u00e9cie ap\u00edcola.",
      "clima": "Caatinga, Cerrado",
      "categoria": "Arbusto, \u00c1rvore",
      "nome_cie": "Mimosa caesalpiniifolia Benth.",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "\u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "At\u00e9 8 metros ",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Sans\u00e3o-do-campo, Cebi\u00e1, Sabi\u00e1, Sans\u00e3o-gigante"
    },
    {
      "_id": "590a3b4f5ecf120011ebd88b",
      "familia": "Fabaceae-Caesapinioideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2350616,
          "lng": -39.4349809
        },
        {
          "lat": -3.7441441,
          "lng": -38.4870533
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "O pau-ferro \u00e9 um \u00e1rvore perenif\u00f3lia a semi-dec\u00eddua, nativa da mata atl\u00e2ntica, ocorrendo do sudeste ao nordeste do Brasil, nas florestas pluviais de encosta atl\u00e2ntica (floresta ombr\u00f3fila densa). O porte \u00e9 imponente, atingindo de 20 a 30 metros de altura. O tronco apresenta 50 a 80 cm de di\u00e2metro. Ele \u00e9 claro, marmorizado, liso e descamante, o que lhe confere em efeito decorativo interessante. As folhas s\u00e3o compostas bipinadas, com fol\u00edolos el\u00edpticos de cor verde-escura. A flora\u00e7\u00e3o ocorre no ver\u00e3o e outono. As flores s\u00e3o amarelas, pequenas, e de import\u00e2ncia ornamental secund\u00e1ria. Parte dos frutos cai, enquanto que uma boa parte ainda permanece na planta, formando um banco de sementes a\u00e9reo. O pau-ferro \u00e9 muito visado para o paisagismo por suas caracter\u00edsticas ornamentais e de sombreamento. A madeira \u00e9 muito dura, utilizada em constru\u00e7\u00f5es de cercas. Os frutos e folhas frescas (ou fenadas) t\u00eam uso forrageiro. (LIMA, 2012)",
      "clima": "Caatinga, Carrasco",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "\u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "acima de 12 metros",
      "nome_cie": "Libidibia ferrea (Mart. ex Tul.) L.P. Queiroz var. ferrea Sinon\u00edmias: Caesalpinia ferrea var. petiolulata Tul.",
      "nome_pop": "Pau-ferro, Ibir\u00e1-Obi, Icainha, Imir\u00e1-It\u00e1, Jac\u00e1, Juc\u00e1, Juca\u00edna, Muiarobi, Muir\u00e9-it\u00e1, Pau-ferro-do-cear\u00e1"
    },
    {
      "_id": "590a41b15ecf120011ebd88e",
      "nome_pop": "Guapuruvu, Bacurubu, Bacuruva, Bacuruvu, Badarra, Birosca, Faveira, Ficheira, Gabiruvu, Gapuruvu, Garapuvu, Guapiruvu, Guarapuvu, Guavirovo, Igarapobu, Paric\u00e1, Pataqueira, Pau-de-canoa, Pau-de-tamanco, Pau-de-vint\u00e9m",
      "nome_cie": "Schizolobium parahyba",
      "familia": "Fabaceae",
      "categoria": "\u00c1rvores, \u00c1rvores Ornamentais",
      "origem": "Am\u00e9rica do Sul, Brasil",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "acima de 12 metros",
      "info": "O guapuruvu \u00e9 uma \u00e1rvore dec\u00eddua de grande porte, podendo atingir facilmente 30 metros de altura. Ela ocorre naturalmente na floresta ombr\u00f3fila densa e estacional decidual. Seu tronco \u00e9 retil\u00edneo, com ramifica\u00e7\u00f5es apenas no alto. A casca \u00e9 cinzenta, com cicatrizes provocadas pela queda das folhas e lenticelas. Sua copa \u00e9 alta e aberta, de pouca sombra. As folhas s\u00e3o alternas, grandes, com cerca de 1 metro de comprimento, e caem com o passar do tempo. Elas s\u00e3o compostas bipinadas, com fol\u00edolos pequenos, el\u00edpticos e opostos. As infloresc\u00eancias surgem de agosto a novembro, em numerosos cachos densos, eretos, de flores amarelas e muito vistosas. Os frutos amadurecem no outono e s\u00e3o vagens bivalvas, de forma obovada e cor parda. Cada um carrega apenas uma semente grande, lisa, oblonga e r\u00edgida, envolta por uma asa papir\u00e1cea que se dispersa pelos ventos.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "590cbe1822dc530011f5708e",
      "nome_pop": "Flamboyant-Mirim, Flamboianzinho, Ave-vermelha-do-para\u00edso, Baio-de-estudante, Barba-de-barata, Chagas-de-jesus, Chagueira, Flamboyam-de-jardim, Flamboyanzinho, Flamboy\u00e3zinho, Flor-de-pav\u00e3o, Flor-do-para\u00edso, Orgulho-de-barbados, Poinciana-an\u00e3, Vaio-de-estudante",
      "nome_cie": "Caesalpinia pulcherrima",
      "familia": "Fabaceae",
      "categoria": "Arbustos, Arbustos Tropicais, \u00c1rvores, \u00c1rvores Ornamentais",
      "origem": "Am\u00e9rica Central, Antilhas",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Meia Sombra, Sol Pleno",
      "altura": "1.2 a 1.8 metros, 1.8 a 2.4 metros, 2.4 a 3.0 metros, 3.0 a 3.6 metros",
      "info": "O flamboianzinho \u00e9 um arbusto ou arvoreta perene, muito popular no paisagismo tropical. Ele apresenta caule lenhoso, ereto, ramificado e cheio de espinhos. Suas folhas s\u00e3o grandes e bipinadas, de colora\u00e7\u00e3o verde, com numerosos fol\u00edolos ovalados. As infloresc\u00eancias s\u00e3o terminais, em r\u00e1cemo, compostas por flores vermelhas, vermelho-alaranjadas, vermelho-rosadas ou amarelas, de acordo com a variedade, todas caracterizadas por longos estames. A flora\u00e7\u00e3o ocorre na primavera e ver\u00e3o. Os frutos s\u00e3o do tipo legume e surgem no outono.\nEste arbusto de r\u00e1pido crescimento \u00e9 apropriado para o plantio em maci\u00e7os ou grupos lineares, formando excelentes cercas vivas informais. Alguns povos usam a planta como medicinal, com propriedades antiinflamat\u00f3rias, mas deve-se ter muito cuidado com o flamboianzinho pois \u00e9 uma planta t\u00f3xica, inclusive abortiva.",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2054327,
          "lng": -39.4476463
        }
      ],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "590ccfd622dc530011f57096",
      "nome_pop": "Ixora, Ics\u00f3ria, Ixora-coral, Ix\u00f3ria",
      "nome_cie": "Ixora coccinea",
      "familia": "Rubiaceae",
      "categoria": "Arbustos, Arbustos Tropicais, Cercas Vivas, Flores Perenes",
      "origem": "Indon\u00e9sia, Mal\u00e1sia",
      "clima": "Equatorial, Oce\u00e2nico, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "0.9 a 1.2 metros",
      "info": "A ixora \u00e9 um arbusto muito apreciado nas regi\u00f5es de clima quente. Seu aspecto \u00e9 compacto e suas folhas t\u00eam uma textura de couro. A flora\u00e7\u00e3o ocorre na primavera e ver\u00e3o, e apresenta infloresc\u00eancias com numerosas flores de cor amarela, vermelha, laranja ou cor-de-rosa. Pode ser cultivada isoladamente ou em maci\u00e7os, sendo \u00f3timas para esconder muros e muretas. Atrai polinizadores.\nDeve ser cultivada sempre a pleno sol, e n\u00e3o \u00e9 muito exigente em fertilidade, sendo bastante r\u00fastica. Dispensa maiores manuten\u00e7\u00f5es, mas deve ser regada a intervalos regulares. Multiplica-se por estacas e n\u00e3o tolera geadas.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "59c2bbb442a4ab0011559702",
      "familia": "Fabaceae-Mimosoideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2340461,
          "lng": -39.434638
        },
        {
          "lat": -7.2319301,
          "lng": -39.4368338
        },
        {
          "lat": -7.2322992,
          "lng": -39.4330822
        },
        {
          "lat": -5.40523181,
          "lng": -40.0645095
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "O angico \u00e9 uma planta que possui como principal parte para o uso medicinal a sua casca. Pelo alto teor de tanino, \u00e9 utilizada na ind\u00fastria de cortume (BRAGA, 1960).O ch\u00e1 e xarope feitos \u00e0 base desse vegetal s\u00e3o capazes de tratar e eliminar diversos transtornos de ordem respirat\u00f3ria, tosse, asma, bronquite e catarro. Outras propriedades, esta planta \u00e9 considerada como um excelente agente adstringente, depurativo e hemost\u00e1tico. \u00c9 uma \u00e1rvore com porte mediano, com casca grossa e muito rugosa. As folhas s\u00e3o compostas com 20 a 80 fol\u00edolos, sempre aos pares. As flores pequenas, tipo pincel, de cor creme e est\u00e3o agrupadas em infloresc\u00eancias globosas. Os frutos s\u00e3o vagens achatadas, finas, compridas e de cor escura. As folhas s\u00e3o t\u00f3xicas ao gado, por\u00e9m quando fenadas ou secas juntamente com os ramos novos, constituem em excelente forragem para bovinos, caprinos e ovinos. A madeira \u00e9 utilizada em constru\u00e7\u00e3o civil e marcenaria, lenha e carv\u00e3o (BRAGA, 1960).",
      "clima": "Mata seca, cerrado, Caatinga",
      "categoria": "Arb\u00f3reo",
      "nome_cie": "Anadenanthera colubrina (Vell.) Brenan var. cebil (Griseb.) Altschul",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "At\u00e9 10 metros",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Angico, angico-verdadeiro, angico-vermelho"
    },
    {
      "_id": "590cc07f22dc530011f57092",
      "nome_pop": "\u00c1rvore-do-viajante, \u00c1rvore-dos-viajantes, Palmeira-dos-viajantes",
      "nome_cie": "Ravenala madagascariensis",
      "familia": "Strelitziaceae",
      "categoria": "Palmeiras, Plantas Esculturais",
      "origem": "\u00c1frica, Madagascar",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "6.0 a 9.0 metros, 9.0 a 12 metros, acima de 12 metros",
      "info": "A \u00e1rvore-do-viajante \u00e9 uma planta rizomatosa, de porte arb\u00f3reo, mas de textura semi-lenhosa. Ela tem um aspecto escultural e peculiar, pr\u00f3prio das estranhas e belas plantas de Madagascar. Suas folhas s\u00e3o enormes, como as folhas de bananeiras e sustentadas por longos e fortes pec\u00edolos, dispostos em leque. Entre estes pec\u00edolos, a planta acumula \u00e1gua, que serve para matar a sede dos viajantes, e que acabou lhe valendo o nome popular. Quando estes pec\u00edolos caem, ficam cicatrizes no caule lenhoso \u00e0 semelhan\u00e7a das palmeiras. Apesar se ser comumente confundida com um palmeira, a \u00e1rvore-do-viajante \u00e9 relacionada com as estrel\u00edtzias (Strelitzia sp). As infloresc\u00eancias, semelhantes \u00e0s de estrel\u00edtzia, surgem entre os pec\u00edolos, com br\u00e1cteas verdes em forma de barco e flores de cor branca-creme, vistosas. A flora\u00e7\u00e3o ocorre no outono e os frutos que se seguem s\u00e3o c\u00e1psulas marrons, com sementes de arilo azul iridescente.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "590cc3e822dc530011f57094",
      "nome_pop": "Palmeira-imperial, Palmeira-real",
      "nome_cie": "Roystonea oleracea",
      "familia": "Arecaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore, Palmeira",
      "origem": "Am\u00e9rica Central, Am\u00e9rica do Norte, Am\u00e9rica do Sul, Antilhas, Col\u00f4mbia, Trindade e Tobago, Venezuela",
      "clima": "Equatorial, Mediterr\u00e2neo, Oce\u00e2nico, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "acima de 12 metros",
      "info": "A palmeira-imperial \u00e9 um esp\u00e9cie de palmeira mon\u00f3ica, solit\u00e1ria e imponente, muito robusta e de grande porte, que alcan\u00e7a entre 30 e 40 metros de altura. As folhas tem de 3 a 5 metros de comprimento, e s\u00e3o pinadas, com fol\u00edolos arqueados e inseridos no mesmo plano, diferindo assim da palmeira-real-de-cuba (Roystonea regia), que apresenta folhas mais plumosas. Seu estipe (tronco) \u00e9 de cor cinza claro, liso, uniformemente cil\u00edndrico, apenas um pouco mais engrossado na base e com di\u00e2metro entre 40 e 60 cent\u00edmetros. A infloresc\u00eancia surge na base do palmito, na primavera, em cachos longos, de at\u00e9 1,5 metros de comprimento, com flores masculinas e femininas, de cor branca. Os frutos s\u00e3o drupas oblongas, de cor roxa a preta quando maduros. Um s\u00edmbolo da aristocracia na hist\u00f3ria do Brasil, a primeira palmeira desta esp\u00e9cie foi plantada pelo ent\u00e3o pr\u00edncipe regente Dom Jo\u00e3o VI, em 1809.",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2052283,
          "lng": -39.447725
        },
        {
          "lat": -7.20515872,
          "lng": -39.44768803
        }
      ],
      "__v": 0,
      "localidade": "IFCE - Campus Crato"
    },
    {
      "_id": "590cce5822dc530011f57095",
      "nome_pop": "Abacaxi-ornamental, Abacaxi-vermelho, Anan\u00e1s-ornamental, Anan\u00e1s-vermelho",
      "nome_cie": "Ananas bracteatus",
      "familia": "Bromeliaceae",
      "categoria": "Arbustos, Arbustos Tropicais, Brom\u00e9lias",
      "origem": "Am\u00e9rica do Sul, Brasil",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "0.6 a 0.9 metros",
      "info": "Brom\u00e9lia muito r\u00fastica, de folhagem e frutos ornamentais. As folhas s\u00e3o verdes, alongadas e com espinhos nas bordas e os frutos s\u00e3o avermelhados. No entanto h\u00e1 algumas variedades, com folhagem de cores e tonalidades diferentes, a mais conhecida \u00e9 a variegada de branco-creme, a \u201cStriatus\u201d. Ocorre ainda uma variedade an\u00e3, com frutos bem pequenos.\nDada a sua agressividade, o abacaxi-ornamental \u00e9 muito utilizado para delimitar \u00e1reas ou canteiros que n\u00e3o devem ser invadidos por pessoas ou animais. Pode ser plantado isolada, em composi\u00e7\u00f5es, em grupos ou como bordadura.Devem ser cultivados \u00e0 meia-sombra, em solo f\u00e9rtil, leve e enriquecido com mat\u00e9ria org\u00e2nica, com regas regulares. N\u00e3o \u00e9 tolerante ao frio e \u00e0s geadas. Multiplica-se por divis\u00e3o da touceira e pelas mudas formadas na coroa do fruto. Utilize sempre luvas grossas para manipular esta planta.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "590cd41e22dc530011f5709a",
      "nome_pop": "F\u00eanix, Palmeira-an\u00e3, Palmeira-f\u00eanix, Tamareira-an\u00e3, Tamareira-de-jardim",
      "nome_cie": "Phoenix roebelenii",
      "familia": "Arecaceae",
      "categoria": "Palmeiras",
      "origem": "Meia Sombra, Sol Pleno",
      "clima": "Equatorial, Oce\u00e2nico, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Meia Sombra, Sol Pleno",
      "altura": "1.2 a 1.8 metros, 1.8 a 2.4 metros, 2.4 a 3.0 metros, 3.0 a 3.6 metros",
      "info": "Palmeira ereta, de tronco simples, fina e elegante, por vezes se estreitando na base. O crescimento \u00e9 lento, atingindo de 2 a 4 metros de altura e di\u00e2metro do tronco em torno de 15 a 20cm, raz\u00e3o pela qual muitos a chamam de mini-palmeira. Planta di\u00f3ica. Reproduz-se por sementes que a planta feminina produz. Suas flores s\u00e3o amarelas e frutos vinho-escuros que s\u00e3o apreciados pelos p\u00e1ssaros. As folhas s\u00e3o compostas pinadas de um verde escuro brilhante e seu tamanho fica em torno de um metro a um metro e meio de comprimento e os segmentos por volta de 20 cent\u00edmetros em plano \u00fanico. Prefere sol pleno, mas pode ser cultivada \u00e0 meia-sombra e at\u00e9 em interiores bem iluminados, inclusive em vasos. Resiste ao frio e \u00e9 freq\u00fcentemente encontrada em jardins do Brasil e em decora\u00e7\u00e3o de interiores. Planta tipicamente tropical e muito graciosa, valoriza projetos paisag\u00edsticos de diversos estilos, como o tropical, oriental, indiano e contempor\u00e2neo.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "590cdd1622dc530011f5709e",
      "nome_pop": "Sibipiruna, Cora\u00e7\u00e3o-de-negro, Sebipira, Sibipira",
      "nome_cie": "Caesalpinia peltophoroides",
      "familia": "Fabaceae",
      "categoria": "\u00c1rvores, \u00c1rvores Ornamentais",
      "origem": "Am\u00e9rica do Sul, Brasil",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "6.0 a 9.0 metros, 9.0 a 12 metros, acima de 12 metros",
      "info": "A sibipiruna \u00e9 uma \u00e1rvore semidec\u00eddua, de r\u00e1pido crescimento e florescimento ornamental. Nativa da mata atl\u00e2ntica, ela \u00e9 uma esp\u00e9cie pioneira ou secund\u00e1ria inicial, ou seja \u00e9 uma das primeiras esp\u00e9cies a surgir em uma \u00e1rea degradada. Seu porte \u00e9 alto, podendo atingir de 8 a 25 m de altura. O tronco \u00e9 cinzento e se torna escamoso com o tempo, seu di\u00e2metro \u00e9 de 30 a 40 cm. A copa \u00e9 arredondada, ampla, com cerca de 15 m de di\u00e2metro. Suas folhas s\u00e3o compostas, bipinadas, com fol\u00edolos el\u00edpticos e verdes. A flora\u00e7\u00e3o ocorre de setembro a novembro, despontando infloresc\u00eancias eretas e c\u00f4nicas, do tipo espiga e com numerosas flores amarelas que abrem gradativamente da base em dire\u00e7\u00e3o ao \u00e1pice. Os frutos que se seguem s\u00e3o do tipo legume, achatados, pretos quando maduros e cont\u00eam cerca de 3 a 5 sementes beges, tamb\u00e9m achatadas, em forma de gota ou el\u00edpticas. A dispers\u00e3o ocorre pela a\u00e7\u00e3o do vento.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "590cdf1422dc530011f5709f",
      "nome_pop": "Pingo-de-ouro, Duranta, Violeteira, Violeteira-dourada",
      "nome_cie": "Duranta erecta aurea",
      "familia": "Verbenaceae",
      "categoria": "Arbustos, Arbustos Tropicais, \u00c1rvores, Bonsai, Cercas Vivas",
      "origem": "Am\u00e9rica do Sul, Brasil",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "3.6 a 4.7 metros, 4.7 a 6.0 metros",
      "info": "Este arbusto de folhas douradas surgiu atrav\u00e9s de uma muta\u00e7\u00e3o da violeteira. Sua populariza\u00e7\u00e3o foi um verdadeiro fen\u00f4meno no paisagismo brasileiro. O pingo-de-ouro, ao contr\u00e1rio de outros arbustos tradicionais, tem um crescimento muito r\u00e1pido, o que aliado \u00e0 sua cor amarelo vibrante, foram os grandes respons\u00e1veis pela sua larga utiliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma planta excelente para topiaria, principalmente para os iniciantes. Al\u00e9m disso presta-se como bordadura, cerca viva, renque e at\u00e9 mesmo para a forma\u00e7\u00e3o de bonsai. N\u00e3o \u00e9 indicada para jardins de baixa manuten\u00e7\u00e3o, pois exige podas mais freq\u00fcentes que outros arbustos. Quando n\u00e3o podado produz pequenas flores arroxeadas, r\u00f3seas ou brancas e frutos esf\u00e9ricos, pequenos e amarelos, al\u00e9m disso suas folhas perdem um pouco a tonalidade dourada.",
      "loc": [],
      "__v": 0,
      "localidade": "IFCE - Campus Crato"
    },
    {
      "_id": "590ce39022dc530011f570a1",
      "familia": "Fabaceae Mimosoideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.231953,
          "lng": -39.4367795
        },
        {
          "lat": -3.7450647,
          "lng": -38.485798
        },
        {
          "lat": -3.7469182,
          "lng": -38.4887752
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "A timba\u00faba \u00e9 uma \u00e1rvore dec\u00eddua e frondosa, que alcan\u00e7a \u00b4mais de 12 metros de altura e de 80 a 160 de di\u00e2metro de tronco. Suas folhas s\u00e3o alternas, bipinadas (recompostas), com 3 a 7 pares de pequenos fol\u00edolos oblongos. Apresenta copa ampla, com ramifica\u00e7\u00e3o cimosa e ra\u00edzes longas e calibrosas. As infloresc\u00eancias surgem na primavera e s\u00e3o do tipo cap\u00edtulo, globosas, com cerca de 10 a 20 flores brancas. Os frutos que se seguem s\u00e3o vagens, recurvadas e semilenhosas, em formato de rim ou de orelha, o que rendeu a esta esp\u00e9cie diversos nomes populares. Eles surgem verdes e se tornam pretos em junho e julho, quando amadurecem. Cada fruto pode conter de 2 a 12 sementes, brilhantes e de cor marrom. Sua madeira \u00e9 leve, macia, pouco resistente e utilizada para o fabrico de canoas, caixotaria em geral, brinquedos, compensados, etc. As saponinas encontradas nos frutos e na casca s\u00e3o aproveitadas para produ\u00e7\u00e3o de sab\u00f5es.",
      "clima": "Caatinga, Cerrado",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "nome_cie": "Enterolobium contorsiliquum (Vell.) Morong",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "Acima de 12 metros",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Tamboril, Ararib\u00e1, \u00c1rvore-das-patacas, Cambanambi, Sab\u00e3o-de-macaco, Chimb\u00f3, Chimbuva, Flor-de-algod\u00e3o, Orelha-de-macaco, Orelha-de-negro, Orelha-de-on\u00e7a, Orelha-de-preto, Pacar\u00e1, Pau-de-sab\u00e3o, Pau-sab\u00e3o, Tambar\u00e9, Tamboi, Tambor, Tambori, Tamboril-do-campo, Tamboril-pardo, Tamborim, Tambur\u00e9, Tamburil, Tamburi\u00fava, Tambuv\u00e9, Tambuvi, Timba\u00edba, Timba\u00faba, Timba\u00fava, Timba\u00fava-branca, Timba\u00fava-preta, Timb\u00edba, Timb\u00f3, Timbo\u00edba, Timborana, Timbori, Timboril, Timbo\u00faba, Timbo\u00fava, Timbu\u00edba, Timburi, Timburil, Timbuva, Vinh\u00e1tica-flor-de-algod\u00e3o, Ximbiuva, Ximb\u00f3, Ximbuva"
    },
    {
      "_id": "590ce7e222dc530011f570a2",
      "nome_pop": "Amoreira-negra, Amora, Amora-negra, Amora-preta, Amoreira, Amoreira-do-bicho-da-seda, Amoreira-preta",
      "nome_cie": "Morus nigra",
      "familia": "Moraceae",
      "categoria": "\u00c1rvores, \u00c1rvores Frut\u00edferas, Medicinal",
      "origem": "\u00c1sia",
      "clima": "Continental, Mediterr\u00e2neo, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "3.6 a 4.7 metros, 4.7 a 6.0 metros, 6.0 a 9.0 metros, 9.0 a 12 metros",
      "info": "A amoreira \u00e9 um \u00e1rvore dec\u00eddua, cujo fruto, a amora, \u00e9 apreciado no mundo todo. Seu porte \u00e9 m\u00e9dio, alcan\u00e7ando de 4 a 12 metros de altura. As folhas s\u00e3o simples, ovadas a cordiformes, cart\u00e1ceas, de margens serrilhadas ou dentadas e recobertas por uma pilosidade que as torna \u00e1speras ao toque. As mudas podem apresentar folhas lobadas. As infloresc\u00eancias surgem no final do inverno e s\u00e3o do tipo espiga, pendentes, onde se re\u00fanem flores brancas min\u00fasculas. Os frutos s\u00e3o pequenos aqu\u00eanios, carnosos e negros quando maduros, reunidos em infrut\u00easc\u00eancias. Apesar de ser frut\u00edfera, a amoreira n\u00e3o deixa de ser ornamental. Os frutos, ricos em vitamina C, fazem a alegria da crian\u00e7ada e dos passarinhos e ainda se prestam para saborosas gel\u00e9ias, vinhos e licores, assim como uma infinidade de sobremesas.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "591c91d16fcdd20011bb4c20",
      "nome_pop": "Chap\u00e9u-de-sol, Am\u00eandoa, Amendocira, Amendoeira, Amendoeira-brava, Amendoeira-da-\u00edndia, Amendoeira-da-praia, Amendoeira-do-par\u00e1, Amendoeira-tropical, Anoz, \u00c1rvore-de-anoz, \u00c1rvore-de-noz, Castanhola, Chap\u00e9u-de-praia, Cuca, Guarda-chuva, Guarda-sol, Noz-da-praia, Sete-copas, Termin\u00e1lia, Sombreiro",
      "nome_cie": "Terminalia catappa",
      "familia": "Combretaceae",
      "categoria": "\u00c1rvores, \u00c1rvores Ornamentais, Medicinal",
      "origem": "\u00c1sia",
      "clima": "Equatorial, Oce\u00e2nico, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "9.0 a 12 metros, acima de 12 metros",
      "info": "O chap\u00e9u-de-sol \u00e9 uma \u00e1rvore dec\u00eddua e tropical, que se encontra disseminada no mundo todo e \u00e9 apreciada seja por suas qualidades ornamentais, \u00fateis, medicinais ou alimentares. Ela apresenta caule ereto, que cresce de 12 a 35 metros de altura e casca pardacenta, \u00e1spera e fissurada. Sua copa \u00e9 incomum, formada por uma ramagem horizontal, agrupada a espa\u00e7os regulares no tronco. As folhas s\u00e3o cori\u00e1ceas, caducas, alternas, grandes, com forma ovalada e cor verde, que gradativamente muda para o amarelo e vermelho no outono, antes de cair. As infloresc\u00eancias se formam na primavera e s\u00e3o espigas axilares alongadas, com flores pequenas de cor creme e sem import\u00e2ncia ornamental. Os frutos s\u00e3o drupas elips\u00f3ides, de cor verde quando imaturos e amarelo a vermelho quando maduros. Cada fruto cont\u00e9m uma semente dura, com am\u00eandoa comest\u00edvel e muito apreciada na culin\u00e1ria da \u00cdndia.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "591c938d6fcdd20011bb4c21",
      "nome_pop": "Bananeira-ornamental, Banana-royal, Bananeira-de-jardim",
      "nome_cie": "Musa ornata",
      "familia": "Musaceae",
      "categoria": "Arbustos, Arbustos Tropicais, \u00c1rvores, \u00c1rvores Ornamentais",
      "origem": "\u00c1sia",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "2.4 a 3.0 metros",
      "info": "De aspecto tropical, a bananeira-ornamental, enfeita jardins residenciais e p\u00fablicos com muito despojamento e beleza. Isolada ou em grupos, deve ser plantada preferencialmente em locais de clima quente. Suas folhas s\u00e3o muito grandes, longas e largas e que se partem com a a\u00e7\u00e3o do vento. A infloresc\u00eancia, formada na primavera e ver\u00e3o, \u00e9 muito ornamental, apresentando br\u00e1cteas de colora\u00e7\u00e3o r\u00f3sea, mais vistosos na variedade royal. \u00c9 muito utilizada como flor-de-corte tamb\u00e9m. Deve ser cultivada a pleno sol, em solo f\u00e9rtil e rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica, irrigado com freq\u00fc\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 tolerante \u00e0s geadas e a ventos fortes. Multiplica-se pela divis\u00e3o do rizoma e de mudas que se formam naturalmente a partir deste.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "591c98e26fcdd20011bb4c22",
      "nome_pop": "Espada-de-s\u00e3o-jorge, L\u00edngua-de-sogra, Rabo-de-lagarto, Sansev\u00e9ria",
      "nome_cie": "Sansevieria trifasciata",
      "familia": "Asparagaceae",
      "categoria": "Folhagens, Forra\u00e7\u00f5es \u00e0 Meia Sombra",
      "origem": "\u00c1frica",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Meia Sombra, Sol Pleno",
      "altura": "0.4 a 0.6 metros, 0.6 a 0.9 metros",
      "info": "Herb\u00e1cea de resist\u00eancia extrema, excelente para jardins de baixa manuten\u00e7\u00e3o. No entanto seu crescimento \u00e9 um pouco lento. Suas folhas s\u00e3o muito ornamentais e podem se apresentar de colora\u00e7\u00e3o verde acinzentada e variegadas, com margens de colora\u00e7\u00e3o branco-amareladas, todas com estria\u00e7\u00f5es de um tonalidade mais escura. As flores brancas n\u00e3o tem import\u00e2ncia ornamental. \u00c9 uma planta de utiliza\u00e7\u00e3o bastante tradicional e a cultura popular recomenda como excelente protetor espiritual.\nDevem ser cultivadas \u00e0 pleno sol ou meia-sombra, em vasos ou em maci\u00e7os e bordaduras. Resiste tanto \u00e0 estiagem, como ao frio e ao calor, al\u00e9m de ser pouco exigente quanto \u00e0 fertilidade. Multiplica-se por divis\u00e3o de touceiras, formando mudas completas com folhas, rizoma e ra\u00edzes.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "591c9ded6fcdd20011bb4c23",
      "nome_pop": "Lan\u00e7a-de-s\u00e3o-jorge, Lan\u00e7a, Espada",
      "nome_cie": "Sansevieria cylindrica",
      "familia": "Asparagaceae",
      "categoria": "Cactos e Suculentas, Folhagens, Plantas Esculturais",
      "origem": "\u00c1frica, Angola",
      "clima": "Continental, Equatorial, Mediterr\u00e2neo, Oce\u00e2nico, Semi-\u00e1rido, Subtropical, Temperado, Tropical",
      "luminosidade": "Luz Difusa, Meia Sombra, Sol Pleno",
      "altura": "0.6 a 0.9 metros",
      "info": "A lan\u00e7a-de-s\u00e3o-jorge \u00e9 uma planta herb\u00e1cea, rizomatosa e suculenta, que por suas caracter\u00edsticas esculturais e sua rusticidade, torna-se uma planta ornamental de interior por excel\u00eancia. Suas folhas crescem em forma de leque, em rosetas basais. Elas s\u00e3o cil\u00edndricas, eretas, r\u00edgidas e lisas, de cor verde-escura a acinzentadas com raias verde-claras. O florescimento ocorre uma vez ao ano, na primavera. As infloresc\u00eancias surgem da base da planta, s\u00e3o longas e possuem efeito ornamental secund\u00e1rio. Elas cont\u00e9m numerosas flores tubulares, fulgazes, de cor branca rosada e muito perfumadas. No jardim, a lan\u00e7a ganha destaque em bordaduras ao longo de pr\u00e9dios e muros. Mas pode ser utilizada isolada ou em grupos, compondo com outras plantas. Multiplica-se por separa\u00e7\u00e3o das mudas que se formam junto \u00e0 planta m\u00e3e, assim como por estacas das folhas.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "591ca5be6fcdd20011bb4c24",
      "nome_pop": "Cica, Palmeira-sagu, Sagu",
      "nome_cie": "Cycas revoluta",
      "familia": "Cicadaceae",
      "categoria": "Arbustos, Arbustos Tropicais, Bonsai, Plantas Esculturais",
      "origem": "\u00c1sia, Indon\u00e9sia, Jap\u00e3o",
      "clima": "Equatorial, Oce\u00e2nico, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Meia Sombra, Sol Pleno",
      "altura": "3.0 a 3.6 metros",
      "info": "Vedete dos jardins contempor\u00e2neos e tropicais, a cica se parece com uma pequena palmeira. Suas folhas s\u00e3o longas, r\u00edgidas e brilhantes, compostos por fol\u00edolos pontiagudos. \u00c9 uma planta di\u00f3ica, de origem pr\u00e9-hist\u00f3rica, com crescimento bastante lento, o que a torna muito valorizada no mercado. Quanto mais velho o exemplar, maior valor alcan\u00e7a. Os ov\u00e1rios, que ficam protegidos no topo da planta f\u00eamea durante a flora\u00e7\u00e3o, s\u00e3o muito dif\u00edceis de serem polinizados, desta forma, praticamente 100% dos frutos obtidos no jardim residencial s\u00e3o est\u00e9reis. As plantas do sexo masculino s\u00e3o raras em cultivo. No paisagismo, vai bem como planta isolada e em conjuntos no jardim ou em vasos. Multiplica-se por separa\u00e7\u00e3o das mudas formadas entorno da planta m\u00e3e. A multiplica\u00e7\u00e3o por sementes \u00e9 muito dif\u00edcil e s\u00f3 \u00e9 interessante comercialmente, pois exige tecnologia e pessoal especializado.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "591ca9bb6fcdd20011bb4c27",
      "nome_pop": "Palmeira-sagu, Sagu, Cica, Cicas, Palmeira-samambaia, Cica-elegante",
      "nome_cie": "Cycas circinalis",
      "familia": "Cicadaceae",
      "categoria": "Arbustos, Arbustos Tropicais, \u00c1rvores, Folhagens, Palmeiras, Plantas Esculturais",
      "origem": "\u00cdndia, Sri Lanka",
      "clima": "Equatorial, Oce\u00e2nico, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Meia Sombra, Sol Pleno",
      "altura": "4.7 a 6.0 metros",
      "info": "A palmeira-sagu \u00e9 uma planta di\u00f3ica, arbustiva e lenhosa, que \u00e9 largamente utilizada no paisagismo, pela beleza singular formada pelo conjunto das folhas brilhantes e longas, dispostas em coroa. Apesar do nome e do aspecto, ela n\u00e3o apresenta parentesco com as palmeiras nem com as samambaias. Na verdade ela pertence \u00e0 Cicadaceae, uma fam\u00edlia da plantas com caracter\u00edsticas pr\u00e9-hist\u00f3ricas. O nome cient\u00edfico circinalis, do latim \u201cespiral\u201d, \u00e9 uma referencia aos fol\u00edolos que s\u00e3o enrolados quando jovens. Na maioria dos exemplares de palmeira-sagu o tronco \u00e9 simples, mas em plantas mais velhas podem ocorrer ramifica\u00e7\u00f5es. Ele apresenta casca grossa e rugosa, de cor castanha, que pode servir de suporte para ep\u00edfitas, como orqu\u00eddeas. As folhas s\u00e3o pinadas, de cor verde clara e muito longas, com cerca de 1,5 metros de comprimento. As sementes ainda s\u00e3o recobertas por uma camada esponjosa que lhes permite flutuar na \u00e1gua. A poliniza\u00e7\u00e3o \u00e9 pelo vento e por insetos.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "591cabb06fcdd20011bb4c28",
      "nome_pop": "Mor\u00e9ia-bicolor, Dietes, Mor\u00e9ia",
      "nome_cie": "Dietes bicolor",
      "familia": "Iridaceae",
      "categoria": "Flores Perenes",
      "origem": "\u00c1frica, \u00c1frica do Sul",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Meia Sombra, Sol Pleno",
      "altura": "0.4 a 0.6 metros, 0.6 a 0.9 metros",
      "info": "Planta muito r\u00fastica e ornamental, a mor\u00e9ia tornou-se muito popular nos \u00faltimos anos em fun\u00e7\u00e3o da sua facilidade de cultivo e baixa manuten\u00e7\u00e3o. Vistosa, sua folhagem \u00e9 bastante resistente. As folhas s\u00e3o eretas, planas e r\u00edgidas. As flores se formam o ano todo, mas com maior intensidade nos meses mais quentes. Sua utiliza\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica \u00e9 ampla, combinando com diversos estilos de jardins. Pode ser cultivada isolada, em grupos, maci\u00e7os ou como bordadura. Devem ser cultivadas em solo composto de terra de jardim e terra vegetal, com regas regulares. Tolerante ao frio. Multiplica-se por divis\u00e3o da touceira, tendo o cuidado de reservar uma parte do rizoma para cada muda.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "591cad3e6fcdd20011bb4c29",
      "nome_pop": "Estrel\u00edtzia, Ave-do-para\u00edso, Estrelitza, Flor-da-rainha",
      "nome_cie": "Strelitzia reginae",
      "familia": "Strelitziaceae",
      "categoria": "Flores Perenes",
      "origem": "\u00c1frica, \u00c1frica do Sul",
      "clima": "Oce\u00e2nico, Subtropical, Tropical",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "0.9 a 1.2 metros, 1.2 a 1.8 metros",
      "info": "A estrel\u00edtzia \u00e9 uma planta herb\u00e1cea muito popular e tradicional. Seu nome cient\u00edfico \u00e9 uma homenagem \u00e0 rainha Sofia Carlota de Mecklenburg-Strelitz, esposa do rei Jorge III, do Reino Unido. Ela \u00e9 entouceirada, rizomatosa e apresenta folhas rijas e cori\u00e1ceas, de colora\u00e7\u00e3o verde-azulada, muito ornamentais. As infloresc\u00eancias da estrel\u00edtzia s\u00e3o formadas durante o ano todo, mas principalmente no ver\u00e3o. A espata \u00e9 o bico, e serve de bainha para as flores que emergem de colora\u00e7\u00e3o laranja, com anteras e estigmas azuis, em forma de flecha. Estas infloresc\u00eancias s\u00e3o muito dur\u00e1veis e largamente utilizadas como flor-de-corte.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "591cdb0511be5b00113274c6",
      "nome_pop": "Eucalipto-cheiroso, eucalipto-cidr\u00f3",
      "nome_cie": "Eucalyptus citriodora",
      "familia": "Myrtaceae",
      "categoria": "\u00c1rvores, \u00c1rvores Ornamentais, Medicinal",
      "origem": "Queensland - Austr\u00e1lia",
      "clima": "Tropical e Subtropical",
      "luminosidade": "Sol pleno",
      "altura": "Chega atingir a mais de 30 metros de altura.",
      "info": "As folhas s\u00e3o persistentes, finas, com formato lanceolado, possuem muitas gl\u00e2ndulas que segregam \u00f3leo. Suas flores s\u00e3o pequenas e de colora\u00e7\u00e3o creme. Os frutos s\u00e3o pequenos, lenhosos, de formato um pouco c\u00f4nico. Para sa\u00edda das sementes possuem v\u00e1lvulas que se abrem. Anualmente a casca de colora\u00e7\u00e3o marrom do tronco se solta, ficando bem liso e de colora\u00e7\u00e3o verde-acinzentado. De sua madeira \u00e9 extra\u00edda a celulose para diversos finalidades, tamb\u00e9m usada na constru\u00e7\u00e3o civil, para postes e mour\u00f5es, na fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis, etc. Das suas folhas \u00e9 extra\u00eddo \u00f3leo essencial utilizados na ind\u00fastria de perfumaria e desinfetante. Tem propriedades medicinais sendo utilizada como descongestionante das vias respirat\u00f3rias. Tem f\u00e1cil cultivo, prefere solo argilo-arenoso.Irriga\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas durante o primeiro ano. As \u00e1rvores adultas s\u00e3o muito tolerantes \u00e0 per\u00edodos de seca. Se propaga por sementes.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "591f56190b53970011778767",
      "nome_pop": "Espatodea, Tulipeira, Tulipeira-africana, Bisnagueira, \u00c1rvore-de-bisnagas, \u00c1rvore-de-tulipas.",
      "nome_cie": "Spathodea campanulata",
      "familia": "Bignoniaceae",
      "categoria": "\u00c1rvores, \u00c1rvores Ornamentais",
      "origem": "\u00c1frica Central",
      "clima": "Tropical, n\u00e3o tolera climas frios",
      "luminosidade": "Sol Pleno",
      "altura": "Pode atingir ate 24 metros de altura",
      "info": "A Espatodea \u00e9 uma \u00f3tima \u00e1rvore ornamental para arboriza\u00e7\u00e3o urbana, de crescimento moderado a r\u00e1pido, muito utilizada em parques e jardins p\u00fablicos. Suas folhas s\u00e3o grandes, opostas, compostas de muitos fol\u00edolos alongados e oval-lanceolados. Seu tronco chega a dimens\u00f5es \u2013 30 a 50 cm, a madeira \u00e9 mole, de casca fina e de cor clara. As Flores s\u00e3o de cores vermelho-alaranjadas ou amarelas, sendo que a primeira florada ir\u00e1 ocorrer quando a \u00e1rvore tiver de 3 a 4 anos. Devem ser plantadas sob sol pleno em solo f\u00e9rtil e bem drenado, com bastante mat\u00e9ria org\u00e2nica. Multiplica-se por sementes.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "5925bf692b45750011f8d136",
      "nome_pop": "Jambo-vermelho, jambo-da-\u00edndia, jambeiro-de-malaca, jambo-ch\u00e1, ameixa-rosa, jambo-rosa, eugenia",
      "nome_cie": "Syzygium malaccense",
      "familia": "Myrtaceae",
      "categoria": "\u00c1rvores, \u00c1rvores Ornamentais, Medicinal",
      "origem": "\u00cdndia, Polin\u00e9sia, Sumatra, Java e Vietn\u00e3",
      "clima": "Tropical, subtropical \u00famido",
      "luminosidade": "Sol pleno",
      "altura": "12 a 15 m",
      "info": "Syzygium malaccense, \u00e1rvore popularmente conhecida como jambo-vermelho, tem origem asi\u00e1tica, mais especificamente da \u00cdndia e da Mal\u00e1sia. \u00c9 uma \u00e1rvore frut\u00edfera de pa\u00edses tropicais e subtropicais, utilizada popularmente na alimenta\u00e7\u00e3o e no tratamento de dist\u00farbios gastrintestinais, nas inflama\u00e7\u00f5es de diferentes etiologias e no diabetes. A planta pode atingir de 12 a 15m de altura, com tronco reto e copa densa, com forma piramidal e ramifica\u00e7\u00e3o abundante. As folhas s\u00e3o grandes, compridas e brilhantes. De agosto a fevereiro, \u00e9poca da florada, ela se recobre de flores vermelhas, caracterizando seu aspecto ornamental. Os frutos desenvolvem-se desta data at\u00e9 a \u00e9poca de colheita, que ocorre de janeiro a maio. O fruto pode ser consumido in natura ou em forma de compotas, eles cont\u00eam vitaminas A, B1, B12, al\u00e9m de c\u00e1lcio, ferro e f\u00f3sforo.Os frutos de jambo-vermelho s\u00e3o piriformes, carnosos, indeiscentes, do tipo bac\u00f3ide. Sua propaga\u00e7\u00e3o comumente \u00e9 realizada por sementes",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2051029,
          "lng": -39.4480353
        }
      ],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "5925edacdf667300116cae76",
      "nome_pop": "Jamel\u00e3o , Jal\u00e3o , Jambol\u00e3o",
      "nome_cie": "Syzygium cumini",
      "familia": "Myrtaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "\u00cdndia",
      "clima": "Equatorial, Subtropical, Tropical, Tropical de altitude, Tropical \u00famido",
      "luminosidade": "Sol pleno",
      "altura": "15m",
      "info": "\u00c1rvore muito procurada por pequenos p\u00e1ssaros em raz\u00e3o de seus frutos e de sua copa frondosa, onde podem passar a noite e nidificar. Pode ser plantada em margens de a\u00e7udes e lagos, para que os peixes se alimentem de seus frutos.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "5925ee1edf667300116cae77",
      "familia": "Arecaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.232036,
          "lng": -39.4371576
        },
        {
          "lat": -3.7467745,
          "lng": -38.4887446
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "A palmeira maca\u00faba possui tronco ereto do tipo \u201cestipe\u201d, geralmente cil\u00edndrico, com di\u00e2metro variando de acordo com a esp\u00e9cie e posi\u00e7\u00e3o no estipe, podendo atingir at\u00e9 20 metros em altura. Os frutos de maca\u00faba n\u00e3o cont\u00eam subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e apresentam duas partes comest\u00edveis, a polpa (mesocarpo) e a am\u00eandoa. Ambas s\u00e3o consumidas tradicionalmente in natura ou nas prepara\u00e7\u00f5es da culin\u00e1ria regional, tais como sorvetes, bolos, pa\u00e7oca doce e cocada, podendo enriquecer a dieta como fonte complementar de nutrientes essenciais (Ramos et al., 2008). A extra\u00e7\u00e3o dos \u00f3leos contidos na polpa (altamente insaturado) e na am\u00eandoa (saturado), tem despertado grande interesse comercial pela crescente demanda neste segmento de mercado. (Brasil. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.)",
      "clima": "Cerrado, Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica",
      "categoria": "Palmeira",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "+- 20 metros",
      "nome_cie": "Acrocomia aculeata var. intumescens",
      "nome_pop": "Maca\u00faba , Maca\u00edba , Palmeira-barriguda , Maca\u00faba-barriguda"
    },
    {
      "_id": "59c2b3b042a4ab00115596fb",
      "familia": "Combretaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2349813,
          "lng": -39.4343022
        },
        {
          "lat": -7.234601,
          "lng": -39.4351898
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Plantas t\u00f3xicas para ruminantes e eq\u00fc\u00eddeos no Norte Piauiense. PARTES T\u00d3XICAS: folhas e brotos, secos ou verdes. SINTOMATOLOGIA Edema subcut\u00e2neo, fezes ressequidas, que se tornam pastosas, com muco, com ou sem estrias de sangue e odor desagrad\u00e1vel. TRATAMENTO Esvaziamento g\u00e1strico e tratamento sintom\u00e1ticos. DESCRI\u00c7\u00c3O BOT\u00c2NICA Arbusto ramoso, de folhas lanceoladas, de base obtusa e \u00e1pice agudo, glabras, pecioladas. Flores dispostas em infloresc\u00eancias curtas, fruto provido de alas membran\u00e1ceas.",
      "clima": "Mata seca, Caatinga, Cerrado, Mata \u00famida",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "nome_cie": "Thiloa glaucocarpa (Mart.) Eichler",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "8 metros",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Sipa\u00faba"
    },
    {
      "_id": "59c2b6e242a4ab00115596fd",
      "nome_pop": "Espinheira santa, Cancorosa, Espinheira Divina, Cancerosa, Sombra de Touro.",
      "nome_cie": "Maytenus ilicifolia",
      "familia": "Celastraceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Cerrado",
      "luminosidade": "Meia sombra como a pleno sol.",
      "altura": "At\u00e9 10 metros",
      "info": "\u00c1rvore perenif\u00f3lia de casca lisa, crescimento lento, folhas simples e alternadas, verde escuras e bordas com espinhos. Planta de floresta n\u00e3o muito densa, pr\u00f3ximo a rios e riachos. Encontrada em altitudes de at\u00e9 1200 m. Pode ser cultivada tanto para fins econ\u00f4micos (pelas propriedades medicinais) como tamb\u00e9m paisag\u00edsticos. V\u00e1rias pesquisas em universidades tem sido feitas sobre esta planta, com constata\u00e7\u00f5es cient\u00edficas comprovadas. Possui terpenos, flavonoides, mucilagens, a\u00e7\u00facares, ferro, enxofre, s\u00f3dio, c\u00e1lcio. Usado no tratamento de \u00falceras g\u00e1stricas, gastrite, problemas estomacais e azia. Tem a\u00e7\u00e3o cicatrizante para a pele e considerado anti-inflamat\u00f3rio e antiss\u00e9ptico.",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.234204,
          "lng": -39.4323907
        }
      ],
      "__v": 0,
      "localidade": "Parque Estadual S\u00edtio Fund\u00e3o"
    },
    {
      "_id": "59c2b52142a4ab00115596fc",
      "familia": "Sapindaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2341466,
          "lng": -39.432274
        },
        {
          "lat": -7.2343442,
          "lng": -39.4350821
        },
        {
          "lat": -7.2435909,
          "lng": -39.4328902
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "\u00c1rvore de m\u00e9dio a grande porte, possui um fruto grande e marrom . M. pubescens \u00e9 uma arb\u00f3rea com distribui\u00e7\u00e3o ampla, ocorre no Cerrado brasileiro e arredores, bem como em outros pa\u00edses sul-americanos. As subpopula\u00e7\u00f5es foram encontradas com densidades variadas, alcan\u00e7ando at\u00e9 120 indiv\u00edduos por hectare. Estudos de compostos qu\u00edmicos retirados da casca da esp\u00e9cie tem demonstrado o potencial uso de extratos da planta para controle de larvas do mosquito Aedes aegypti Linnaeus e do carrapato Rhipicephalus microplus Canestrini (Silva et al., 2004; Fernandes, 2008). O extrato bruto etan\u00f3lico retirado da casca, semente e ra\u00edz da esp\u00e9cie tamb\u00e9m apresentou atividade antimicrobiana para b\u00e1cterias Gram-positivas, inclusive estafilococos multirresistentes e Candida albicans, o que sugere sua utiliza\u00e7\u00e3o como anti-s\u00e9ptico ou des\u00ednfetante (Pimenta et al., 2000).",
      "clima": "Caatinga, Cerrado",
      "categoria": "Arvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "6 a 20 metros",
      "nome_cie": "Magonia pubescens A. St.-Hil.",
      "nome_pop": "Tingui, Tingui verdadeiro, Timb\u00f3-do-cerrado."
    },
    {
      "_id": "59c2b8ff42a4ab00115596ff",
      "familia": "Bignoniaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2349341,
          "lng": -39.4342888
        },
        {
          "lat": -7.2055895,
          "lng": -39.4479986
        },
        {
          "lat": -3.7450284,
          "lng": -38.4858905
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "\u00c1rvore de tronco reto e cil\u00edndrico; casca relativamente lisa, acinzentada, levemente fissurada longitudinalmente, ramos subcil\u00edndricos, glabrescentes, mas farinoso-pubescente no \u00e1pice. A madeira muito valorizada, empregada em constru\u00e7\u00f5es externas, trabalhos de carpintaria e marcenaria, e muitos outros trabalhos, inclusive confec\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais. \u00c1rvore extremamente ornamental.(Lorenzi, 2008). Suas flores produzem n\u00e9ctar, atraindo v\u00e1rios visitantes, principalmente abelhas. Recomenda-se o plantio dessa esp\u00e9cie para fortalecer a conserva\u00e7\u00e3o de abelhas nativas. (Silva et al, 2012)",
      "clima": "Cerrado, Mata \u00famida",
      "categoria": "\u00c1rvores",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o, IFCE - Campus Crato",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "acima de 12 metros",
      "nome_cie": "Handroanthus impetiginosus (Mart. ex DC.) Mattos - Sinon\u00edmias: Tecoma impetiginosa Mart., Tabebuia avellanedae Lorentz ex Griseb., Tabebuia impetiginosa (Mart. ex DC.) Standl.",
      "nome_pop": "Ip\u00ea-roxo, Cabroe, Casquinho, Ip\u00ea, Ip\u00ea-de-flor-roxa, Ip\u00ea-mirim, Ip\u00ea-preto, Ip\u00ea-rosa, Pau-d'arco, Pau-d'arco-roxo"
    },
    {
      "_id": "59c2ba9c42a4ab0011559701",
      "nome_pop": "Mofumbo, mufumbo, pente-de-macaco",
      "nome_cie": "Combretum leprosum Mart.",
      "familia": "Combretaceae",
      "categoria": "Arbusto, \u00c1rvore, Liana/vol\u00favel/trepadeira",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga",
      "luminosidade": "Sol pleno",
      "altura": "At\u00e9 6 metros",
      "info": "Segundo a literatura, tem valor medicinal, sendo por exemplo suas folhas e entrecasca hemost\u00e1ticas, sudor\u00edficas e calmantes. Tem porte arbustivo, lenhoso e ramificado. Al\u00e9m disso, sua madeira \u00e9 usada como lenha na confec\u00e7\u00e3o de utens\u00edlios dom\u00e9sticos e suas flores s\u00e3o importantes fontes de n\u00e9ctar e p\u00f3len para alguns animais, especialmente abelhas. Esp\u00e9cie ap\u00edcola.",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2346079,
          "lng": -39.4351786
        }
      ],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "59c2c35d42a4ab001155970e",
      "familia": "Urticaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2319191,
          "lng": -39.4368268
        },
        {
          "lat": -3.74794,
          "lng": -38.4867512
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "\u00c1rvore de medio porte, pioneira, 4 a 8 metros de altura, de madeira fraca e crescimento r\u00e1pido. Prefere locais sombreados e umidos. Folhas compostas com 8 partes, de 40 cm. A flor e sementes aparecem como um pequeno cacho no topo da arvore. Pioneira e r\u00fastica, ideal para inicio de reflorestamento. Atrativa para fauna, oferece alimento para p\u00e1ssaros, bicho pregui\u00e7a, e morada para v\u00e1rios tipos de insetos como formigas e cupins. Floresce em Setembro, frutos em Junho.",
      "clima": "Cerrado, Caatinga, Mata \u00famidad",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "nome_cie": "Cecropia Pachystachya Tr\u00e9cul",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "4 a 8 metros",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Tor\u00e9, Imba\u00faba, pau formiga, tor\u00e9m"
    },
    {
      "_id": "59c2c57342a4ab0011559712",
      "familia": "Sapindaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2318949,
          "lng": -39.4343907
        },
        {
          "lat": -3.7454266,
          "lng": -38.4839615
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "A \u00e1rvore \u00e9 amplamente cultivada em pomares dom\u00e9sticos e floresce de agosto a outubro. Os frutos amadurecem de janeiro a mar\u00e7o e s\u00e3o comercializados nas feiras das regi\u00f5es Norte e Nordeste do pa\u00eds. As sementes s\u00e3o tidas como antidiarr\u00e9icas e usadas como adstringentes. O ch\u00e1 das sementes \u00e9 utilizado para amenizar os problemas de desidrata\u00e7\u00e3o. Por outro lado, o ch\u00e1 das folhas \u00e9 indicado para as \u201cdores de cadeira\u201d e para os problemas renais.",
      "clima": "Caatinga, Mata seca, Cerrado",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "nome_cie": "Talisia esculenta Radlk.",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "At\u00e9 12 metros",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Pitombeira"
    },
    {
      "_id": "59c2c3b542a4ab001155970f",
      "nome_pop": "Jurema preta, Calumbi, jurema braba",
      "nome_cie": "Mimosa tenuiflora (Willd.) Poir. - Sinon\u00edmia: Acacia tenuiflora Willd., Acacia hostilis Mart., Mimosa hostilis (Mart.) Benth., Mimosa limana Rizzini.",
      "familia": "Fabaceae Mimosoideae",
      "categoria": "Arbusto, arvoreta ou \u00e1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga, Cerrado",
      "luminosidade": "Sol pleno",
      "altura": "5 a 7 metros",
      "info": "Madeira: muito resistente, empregada para obras externas, como mour\u00f5es, estacas e pontes, para pequenas constru\u00e7\u00f5es, rodas, pe\u00e7as de resist\u00eancia, m\u00f3veis r\u00fasticos. Fornece excelente lenha e carv\u00e3o de alto valor energ\u00e9tico. Medicina caseira: o p\u00f3 da casca \u00e9 muito eficiente em tratamentos de queimaduras, acne, defeitos da pele e esfoladelas causadas por press\u00e3o. Tem efeito antimicrobiano, analg\u00e9sico, regenerador de c\u00e9lulas, febr\u00edfugo e adstringente peitoral. As folhas s\u00e3o usadas com as mesmas finalidades. Veterin\u00e1ria popular: o efeito cicatrizante serve tamb\u00e9m nos animais dom\u00e9sticos e a planta \u00e9 usada em lavagens contra parasitas. Na medicina popular serve tamb\u00e9m para tratar diabetes, inflama\u00e7\u00e3o e colesterol alto.",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.231837,
          "lng": -39.4371259
        },
        {
          "lat": -3.7441757,
          "lng": -38.4876375
        }
      ],
      "__v": 0,
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "59c2bd1c42a4ab0011559704",
      "familia": "Fabaceae (Subfam\u00edlia: Caesalpiniodeae)",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2323945,
          "lng": -39.4330152
        },
        {
          "lat": -7.231988,
          "lng": -39.4347411
        },
        {
          "lat": -7.2323542,
          "lng": -39.433058
        },
        {
          "lat": 0,
          "lng": 0
        },
        {
          "lat": -3.7449039,
          "lng": -38.4860024
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Sagrada pelos ind\u00edgenas, que serviam os frutos antes de rituais de medita\u00e7\u00e3o, e pesquisas recentes demonstraram que realmente, o fruto pode trazer benef\u00edcios \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o mental, o fruto \u00e9 rico em ferro, e \u00e9 indicado a quem sofre de anemia. Da casca do jatob\u00e1 se faz uso medicinal pelas popula\u00e7\u00f5es das regi\u00f5es onde esta \u00e1rvore \u00e9 nativa pois, a mesma tem a\u00e7\u00e3o adstringente, antibacteriana, antiespasm\u00f3dica, antif\u00fangica, antiinflamatoria, antioxidante, aperiente, bals\u00e2mica, descongestionante, diur\u00e9tica, estimulante, estom\u00e1quica, expectorante, fortificante, hepatoprotetora, laxante, peitoral, t\u00f4nica e verm\u00edfuga. Com essas propriedades, o ch\u00e1 da casca do jatob\u00e1 \u00e9 recomendado para tratamento de problemas respirat\u00f3rios e gastrointestinais , para problemas urin\u00e1rios (cistites e reten\u00e7\u00e3o h\u00eddrica) e calculo renal.",
      "clima": "Cerrado, Cerrad\u00e3o, Mata \u00famida",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o, IFCE-Campus Crato",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "At\u00e9 40 metros",
      "nome_cie": "Hymenaea stigonocarpa Mart. ex Hayne",
      "nome_pop": "Jatob\u00e1-de-veado"
    },
    {
      "_id": "59c2bdcc42a4ab0011559705",
      "nome_pop": "Croat\u00e1, bromelia",
      "nome_cie": "Bromelia Karatas L.",
      "familia": "Bromeliaceae",
      "categoria": "Brom\u00e9lias, Folhagens, Frutas e Legumes, Medicinal, Plantas Hort\u00edcolas",
      "origem": "Am\u00e9rica do Sul, Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Col\u00f4mbia, Paraguai",
      "clima": "Tropical",
      "luminosidade": "Sol pleno, meia sombra",
      "altura": "0.4 a 0.6 metros, 0.6 a 0.9 metros, 0.9 a 1.2 metros",
      "info": "La = -7.2323964 Lon = -39.4330275\nBrom\u00e9lias s\u00e3o plantas relativamente r\u00fasticas e de f\u00e1cil cultivo. S\u00e3o plantas de clima tropical e adaptam-se com certa facilidade em ambientes diversos: internos ou externo desde que tomados alguns cuidados b\u00e1sicos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 luminosidade e umidade. A planta, geralmente, adaptada de um tanque reservat\u00f3rio, formado pelas axilas na base de suas folhas, onde armazena \u00e1gua de chuva, orvalho e nutrientes como: (res\u00edduos vegetais, poeira, dejetos de p\u00e1ssaros, etc.), com o qual faz a sua manuten\u00e7\u00e3o. Na natureza, essa adapta\u00e7\u00e3o, garante-lhe a sobreviv\u00eancia nos per\u00edodos de secas mais prolongadas. De uso medicinal para: Ferimentos, Amigdalites, Elimina\u00e7\u00e3o do muco respirat\u00f3rio e catarro. Com propriedades expectorante e cicatrizante.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "59c2bee242a4ab0011559707",
      "familia": "Rhamnaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2318945,
          "lng": -39.4342878
        },
        {
          "lat": -5.40022452,
          "lng": -40.07068442
        },
        {
          "lat": -3.7468304,
          "lng": -38.4886791
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Esta esp\u00e9cie se adapta bem a locais mais \u00famidos, onde se torna \u00e1rvore elegante. Suas folhas assemelham-se \u00e0s folhas de canela, exceto pelo tom verde mais claro e consist\u00eancia mais membran\u00e1cea. Suas flores s\u00e3o de cor creme, pequenas e fornecem n\u00e9ctar para abelhas durante a esta\u00e7\u00e3o seca. Estas d\u00e3o origem a frutos esf\u00e9ricos, tamb\u00e9m pequenos, de cor amarelada, doces, com uma semente em seu interior. A \u00e1rvore \u00e9 reputada por diversas propriedades medicinais. Entre seus componentes qu\u00edmicos, destacam-se vitamina C, p\u00f3 de ju\u00e1, cafe\u00edna, \u00e1cido betul\u00ednico e saponinas (estas \u00faltimas consideradas t\u00f3xicas, se ingeridos em grandes quantidades). O extrato do juazeiro, o ju\u00e1, \u00e9 empregado na ind\u00fastria farmac\u00eautica em produtos cosm\u00e9ticos, dentre eles xampus e cremes, bem como em cremes dentais.",
      "clima": "Caatinga, Restinga e Mata \u00damida",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "nome_cie": "Ziziphus joazeiro Mart.",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "\u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "acima 10 metros",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Jo\u00e1, Juazeiro, laranjeira-de-vaqueiro, ju\u00e1-fruta, ju\u00e1 e ju\u00e1-espinho."
    },
    {
      "_id": "59c2c03842a4ab0011559709",
      "nome_pop": "Laranjinha",
      "nome_cie": "Hirtella racemosa Lam.",
      "familia": "Chrysobalanaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore pequena ou arbusto",
      "origem": "Am\u00e9rica Central e do Sul",
      "clima": "Tropical e subtropical",
      "luminosidade": "Sol pleno, meia sombra",
      "altura": "At\u00e9 6 metros",
      "info": "La = -7.2320342 Lon = -39.4349056\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e habitat: H. racemosa tem distribui\u00e7\u00e3o muito ampla, ocorrendo do M\u00e9xico ao sul do Brasil, em v\u00e1rias tipologias florestais (PRANCE 1972). H. racemosa var. hexandra \u00e9 citada por Prance e Sothers (2012) para as unidades federativas das regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste e para os estados do Maranh\u00e3o, Cear\u00e1, Para\u00edba, Pernambuco, Sergipe e Bahia. Essa variedade apresenta-se como um t\u00e1xon raro na Regi\u00e3o Geoecon\u00f4mica de Bras\u00edlia, tendo, at\u00e9 o presente momento, sido amostrada apenas duas vezes nessa regi\u00e3o, em florestas-galerias. Utilidades: 1) Madeira: deve servir para constru\u00e7\u00e3o de cercas e de outras obras de pequeno porte no meio rural, bem como para lenha. 2) Flores: fonte de recursos para insetos, notadamente abelhas. 4) Frutos: alimento para a fauna, principalmente p\u00e1ssaros. 5) Esp\u00e9cie: recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas desmatadas em florestas-galerias.",
      "loc": [],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "59c2c1a442a4ab001155970b",
      "luminosidade": "End\u00eamica do Brasil",
      "altura": "10 a 20 metros",
      "categoria": "\u00c1rvore com caule tipo estipe.",
      "__v": 0,
      "loc": [
        {
          "lng": -39.4364521,
          "lat": -7.2321284
        }
      ],
      "nome_pop": "Baba\u00e7u, Babassu, gebara-u\u00e7u, coco-de-macaco, coco palmeira",
      "info": "Essa palmeira \u00e9 muito comum no Maranh\u00e3o, Piau\u00ed, Cear\u00e1, Par\u00e1, Mato Grosso e Tocantins. \u00c9 uma palmeira elegante que pode atingir at\u00e9 20 m de altura. Estipe caracter\u00edstico por apresentar restos das folhas velhas que j\u00e1 ca\u00edram em seu \u00e1pice. Folhas com at\u00e9 8 m de comprimento, arqueadas. Flores creme-amareladas,aglomeradas em longos cachos. Cada palmeira pode apresentar at\u00e9 6 cachos, surgindo de janeiro a abril. Frutos ovais alongados, de colora\u00e7\u00e3o castanha, que surgem de agosto a janeiro, em cachos p\u00eandulos. A polpa \u00e9 farin\u00e1cea e oleosa, envolvendo de 3 a 4 sementes oleaginosas. Nos baba\u00e7uais trabalham milhares de pessoas, predominantemente mulheres, na extra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo das sementes, para a ind\u00fastria aliment\u00edcia, constru\u00e7\u00e3o e artesanato. Os produtos derivados deste \u00f3leo s\u00e3o muito apreciados no mercado europeu. Fonte alternativa de energial renov\u00e1vel.",
      "familia": "Arecaceae",
      "clima": "Caatinga, Cerrado",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "nome_cie": "Attalea speciosa Mart. ex Spreng."
    },
    {
      "_id": "59c2c47042a4ab0011559710",
      "nome_pop": "Jurema Branca",
      "nome_cie": "Piptadenia stipulaceae (Benth.) Burke",
      "familia": "Fabaceae-Mimosoideae",
      "categoria": "\u00c1rvores, Ornamental, Arbustos",
      "origem": "Brasil, Nordeste",
      "clima": "Tropical",
      "luminosidade": "Sol pleno, meia sombra",
      "altura": "At\u00e9 7 metros",
      "info": "La = -7.2319159 Lon = -39.4371647\nComum no Nordeste brasileiro, com propriedades psicoativas. A fam\u00edlia das leguminosas possui importantes esp\u00e9cies cultivadas para alimenta\u00e7\u00e3o, inclusive do nordestino (Mangal\u00f4, Andu, Algaroba, al\u00e9m de Feij\u00f5es de diversas esp\u00e9cies incluindo a Soja. A subfam\u00edlia Faboidea ou Fabaceae) tamb\u00e9m exerce importante fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica por abrigar esp\u00e9cies de bact\u00e9rias nitrificantes ou seja que fixam nitrog\u00eanio, essencial para a vida, no solo. Uma pequena \u00e1rvore que cresce at\u00e9 7 m em solos f\u00e9rteis, e arbustiva em solos pobres. Variedades sem espinhos s\u00e3o preferidas para bonsai. Os efeitos do vinho de jurema s\u00e3o muito bem descritos por Jos\u00e9 de Alencar no romance Iracema. Para entender seu efeito psicoativo n\u00e3o basta analisar a composi\u00e7\u00e3o molecular e comparar com as denominadas drogas alucin\u00f3genas \u00e9 necess\u00e1rio situar-se no contexto de expectativas e formas de uso da substancia nos sistemas de cren\u00e7as brasileiros.",
      "loc": [
        {
          "lng": "-39.4331287",
          "lat": "-7.2322092",
          "_id": {
            "$oid": "59d457f7a8d3a0001171f82c"
          }
        },
        {
          "lng": "-39.4354013",
          "lat": "-7.2320381",
          "_id": {
            "$oid": "59d457f7a8d3a0001171f82d"
          }
        }
      ],
      "__v": 0
    },
    {
      "_id": "59ee242cfadb5e001169641c",
      "familia": "Anacardiaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2342268,
          "lng": -39.4323697
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Gon\u00e7alo-Alves \u00e9 uma esp\u00e9cie do cerrado que est\u00e1 amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o. \u00c9 considerada uma esp\u00e9cie pioneira e heli\u00f3fita, caracter\u00edstica de terrenos rochosos e secos, onde forma agrupamentos isolados (LORENZI, 1992) e de maior densidade em \u00e1reas de solos com melhores condi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Possui madeira pesada, compacta, r\u00edgida, de grande durabilidade sob condi\u00e7\u00f5es naturais, o que a classifica como adequada para uso na constru\u00e7\u00e3o civil e naval, na marcenaria, para confec\u00e7\u00e3o de dormentes a portas de fino acabamento, al\u00e9m de ser uma op\u00e7\u00e3o para o paisagismo por seu porte e beleza da copa (LORENZI, 1992). A sua casca \u00e9 adstringente e utilizada contra diarr\u00e9ias e no tratamento de hemorr\u00f3idas; as folhas possuem a\u00e7\u00e3o anti-s\u00e9ptica, indicadas no tratamento de \u00falceras da pele; as ra\u00edzes, quando maceradas, e sob forma de infus\u00e3o, podem ser usadas no tratamento de reumatismo. A planta tem ocorr\u00eancia ampla no cerrado brasileiro.",
      "clima": "Cerrad\u00e3o, Mata \u00famida, Mata seca",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "nome_cie": "Astronium fraxinifolium Schott.",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "8 a 12 m",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Gon\u00e7alo alves, Gon\u00e7alave, Chibat\u00e3, Aratanha, Aroeira-Do-Campo, Bat\u00e3o"
    },
    {
      "_id": "59ee24fefadb5e001169641d",
      "familia": "Fabaceae/Faboideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2342382,
          "lng": -39.4324623
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "A sapuva pode alcan\u00e7ar at\u00e9 30 m. Seu tronco geralmente \u00e9 tortuoso podendo atingir um di\u00e2metro de at\u00e9 80 cm, revestido por uma casca pardo-acinzentada de superf\u00edcie \u00e1spera. \u00c9 uma esp\u00e9cie pioneira e r\u00fastica, por isso muito utilizada na recomposi\u00e7\u00e3o de matas degradadas. \u00c9 tamb\u00e9m uma esp\u00e9cie muito ornamental, bastante utilizada em paisagismo. A madeira de sapi\u00fava (ou sapuva) foi no passado utilizada para carv\u00e3o, lenha, constru\u00e7\u00e3o civil e fabrica\u00e7\u00e3o de cabos de ferramentas (enxadas, enxad\u00e3o, foice).",
      "clima": "Caatinga, cerrado, mata atl\u00e2ntica",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "nome_cie": "Machaerium acutifolium Vogel",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "10 \u00e0 30 m",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Cora\u00e7\u00e3o de nego, Farinha seca, Jacarand\u00e1 roxo, Pau de malho, Sapuva"
    },
    {
      "_id": "59ee2608fadb5e001169641e",
      "familia": "Fabaceae/Caesalpinioideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2342301,
          "lng": -39.4324765
        },
        {
          "lat": -7.2331778,
          "lng": -39.434213
        },
        {
          "lat": -7.2329672,
          "lng": -39.4336167
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "A \u00f3leo-resina de Copaifera langsdorffii \u00e9 extra\u00eddo do tronco, podendo ser utilizado, in natura como combust\u00edvel para motores diesel e tamb\u00e9m na medicina popular como anti-s\u00e9ptico, cicatrizante, expectorante, diur\u00e9tico, laxativo, estimulante, emoliente e t\u00f4nico. \u00c9 a maior fonte natural conhecida de cariofileno (importante antiinflamat\u00f3rio) (RAIN TREE, 2008). Outro constituinte importante \u00e9 \u00e1cido cauren\u00f3ico, um diterpeno que possui estudos comprovados nas a\u00e7\u00f5es antiinflamat\u00f3rias, diur\u00e9tica e efeitos in vivo e antimicrobianos, relaxante muscular e a\u00e7\u00f5es citot\u00f3xicas in vitro. A madeira serrada pode ser utilizada para: constru\u00e7\u00e3o civil, pe\u00e7as torneadas, cabos de ferramentas, carro\u00e7arias, miolo de portas, marcenaria em geral, m\u00f3veis inferiores, tabuados em geral, revestimentos, lamina\u00e7\u00e3o, torneados, folhas para compensados e constru\u00e7\u00e3o naval.",
      "clima": "Mata \u00famida, Mata seca, Cerrado, Cerrad\u00e3o, Caatinga",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "nome_cie": "Copa\u00edfera langsdorffii Desf.",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "at\u00e9 35 m",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Paudoia, paudoi, copa\u00edba"
    },
    {
      "_id": "59ee2757fadb5e001169641f",
      "familia": "Fabaceae/Mimosoideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2345027,
          "lng": -39.4332229
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Folhas compostas, bipinadas, 1-3 pares de juga; foli\u00f3los oblongos, \u00e1pice arredondado-agudo (Lorenzi, 2002). Flor s\u00e9ssil, pequena, mon\u00f3ica, c\u00e1lice gamoss\u00e9palo. Fruto legume, moniliforme, plano, curvado, valva \u00e1spera, marrom. Vegeta predominantemente no Maranh\u00e3o, Piau\u00ed e Cear\u00e1 at\u00e9 a Bahia, na caatinga. (Lorenzi, 2002). Em Sergipe ocorre tamb\u00e9m na Mata Atl\u00e2ntica. A madeira, pesada e de boa qualidade, pode ser utilizada em marcenaria leve e pequenas obras de constru\u00e7\u00e3o civil, embora seja principalmente empregada para cabos de ferramentas e para lenha e carv\u00e3o. Os ramos finos e folhas servem como forragem para o gado. (LIMA, 2012). Esp\u00e9cie ap\u00edcola.",
      "clima": "Cerrado",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "End\u00eamica do Brasil",
      "altura": "4 \u00e0 9 m",
      "nome_cie": "Pityrocarpa moniliformis (Benth.) Luckow & R. W. Jobson",
      "nome_pop": "Catanduba, Catanduva, Angico de bezerro"
    },
    {
      "_id": "59ee28cafadb5e0011696420",
      "familia": "Apocynaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2349975,
          "lng": -39.4346411
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "A madeira \u00e9 indicada para marcenaria , tornearia, tacos, para confec\u00e7\u00e3o de artefatos decorativos, arma\u00e7\u00e3o de selas e de rodas de carro\u00e7as, bem como para lenha e carv\u00e3o. As sementes s\u00e3o oleaginosas. A casca fornece uma camada de corti\u00e7a de at\u00e9 4 cm de espessura. As folhas e ra\u00edzes s\u00e3o consideradas medicinais e os frutos muito procurados por p\u00e1ssaros e outros animais. A raiz foi outrora usada para colorir a cerveja. A \u00e1rvore possui qualidades ornamentais que a recomendam para a arboriza\u00e7\u00e3o.",
      "clima": "Cerrado, Mata seca, Caatinga",
      "categoria": "\u00c1rvore, arvoreta",
      "nome_cie": "Aspidosperma cuspa (Kunth) S. F. Blake",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "5 - 15 m",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Batinga branca, Pereiro Branco"
    },
    {
      "_id": "59ee2d90fadb5e0011696421",
      "familia": "Bromeli\u00e1cea",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.23501,
          "lng": -39.4350564
        },
        {
          "lat": -7.2347625,
          "lng": -39.4352162
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": " \nSua folha possui modifica\u00e7\u00f5es que d\u00e3o uma natureza espinhenta a mesma, a macambira \u00e9 queimada antes de ser oferecida ao gado. A macambira est\u00e1 presente nas \u00e1reas secas do nordeste, desde a Bahia at\u00e9 o Piau\u00ed. Seu caule \u00e9 cil\u00edndrico e suas folhas (constitu\u00eddas de duas partes distintas: base dilatada e limbo) encontram-se distribu\u00eddas em torno do caule.[1] O caule desta planta geralmente \u00e9 confundido com a raiz, por\u00e9m as ra\u00edzes da macambira s\u00e3o finas, diferentemente do caule que \u00e9 mais espesso. A macambira pode ser utilizada como planta ornamental, por\u00e9m sua maior utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 nas laterais de rodovias que cortam o semi-\u00e1rido para evitar a eros\u00e3o (isso devido ao fato de sua raiz ser do tipo fasciculada o que dificulta a eros\u00e3o). Quando queimada \u00e9 utilizada como alimento para o gado. Al\u00e9m disso, da base de suas folhas \u00e9 extra\u00edda uma massa da qual se fabrica um tipo de p\u00e3o.",
      "clima": "Caatinga",
      "categoria": "Brom\u00e9lia, erva",
      "nome_cie": "Bromelia laciniosa Mart. ex Schult. & Schult.f.",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "\u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "At\u00e9 6 m",
      "origem": "Nativa",
      "nome_pop": "Macambira, Banana de raposa"
    },
    {
      "_id": "59ee2dfcfadb5e0011696422",
      "familia": "Olacaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2349398,
          "lng": -39.4350876
        },
        {
          "lat": -5.40368848,
          "lng": -40.06671587
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "De acordo com Fernadez & Bezerra (1990), a ameixa silvestre faz parte do extrato arbustivo-arb\u00f3reo da Caatinga, figurando como uma das principais esp\u00e9cies. No per\u00edodo seco, quando a maioria das esp\u00e9cies da Caatinga perde as folhas, essa planta destaca-se por apresentar-se com as folhas totalmente verdes, o que caracteriza uma planta resistente \u00e0 seca. O per\u00edodo de frutifica\u00e7\u00e3o \u00e9 muito\ncurto e concentra-se nos meses de dezembro a janeiro. O fruto da ameixa silvestre \u00e9 uma baga e, apesar de n\u00e3o ser considerada fruta comercial, \u00e9 comest\u00edvel. Franco & Barros(2006), em estudos de localiza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de ervas medicinais presentes em uma determinada regi\u00e3o do Piau\u00ed, verificaram que essa \u00e9 uma esp\u00e9cie bastante utilizada no combate \u00e0s infec\u00e7\u00f5es, ferimentos e falta de ar. A madeira \u00e9 compacta, leve, dur\u00e1vel e f\u00e1cil de trabalhar, \u00e9 utilizada principalmente para confec\u00e7\u00e3o de cabos de ferramentas agr\u00edcolas, lenha e carv\u00e3o. (LIMA, 2012)",
      "clima": "Caatinga, Mata Seca",
      "categoria": "Arbustivo-arb\u00f3reo",
      "origem": "Planta cosmopolita tropical, encontrada na \u00c1frica, \u00cdndia, Nova Zel\u00e2ndia, Am\u00e9rica Central e Am\u00e9rica do Sul.",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "3 - 4 m",
      "nome_cie": "Ximenia americana L.",
      "nome_pop": "Ameixa-brava, Ameixa-braba, Ameixa do Mato, Ameixa de espinho"
    },
    {
      "_id": "59ee2ec2fadb5e0011696423",
      "familia": "Fabaceae-Mimosoideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2349374,
          "lng": -39.4350576
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Folhas pari-bipinadas, 10-18 jugas, 9, 5-24 cm de comprimento; nect\u00e1rio crateriforme, s\u00e9ssil, de localiza\u00e7\u00e3o variando da base ao \u00e1pice do pec\u00edolo; pinas opostas, mais ou menos equilongas, com 20-52 fol\u00edolos. Infloresc\u00eancia terminal, do tipo pan\u00edcula, onde se disp\u00f5em glom\u00e9rulos globosos 1-2 fasciculados. Flores alvas, ca. 4-5 mm de comprimento, pent\u00e2meras; c\u00e1lice campanulado, densamente pub\u00e9rulo. Fruto legume, de deisc\u00eancia passiva, reto, plano-compresso, oblongo a oblongo-linear.\nSua madeira \u00e9 destinada para lenha e carv\u00e3o. As folhas e legumes servem de forragens para animais, as flores s\u00e3o ap\u00edcolas.",
      "clima": "Caatinga, Cerrado, Mata \u00famida",
      "categoria": "Arbusto, Liana/vol\u00favel/trepadeira",
      "nome_cie": "Senegalia tenuifolia (L.) Britton & Rose",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "3 - 6 m",
      "origem": "Nativa",
      "nome_pop": "Unha-de-gato, serra-goela"
    },
    {
      "_id": "59ee2faefadb5e0011696424",
      "altura": "1-3 m",
      "luminosidade": "\u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "categoria": "Arbusto, \u00c1rvore",
      "__v": 0,
      "loc": [
        {
          "lng": -39.4351282,
          "lat": -7.2348741
        }
      ],
      "nome_pop": "Goiabinha, ara\u00e7\u00e1 vermelho, ara\u00e7\u00e1-bravo",
      "info": "\u00c9 uma planta arbustiva, cujo fruto tem o sabor bem parecido com o da goiaba, embora seja um pouco mais \u00e1cido e com perfume mais marcante. Existem diversas esp\u00e9cies de ara\u00e7\u00e1, sendo as mais comuns o ara\u00e7\u00e1-vermelho, o ara\u00e7\u00e1-de-cora, o ara\u00e7\u00e1-de-praia, o ara\u00e7\u00e1-do-campo, o ara\u00e7\u00e1-do-mato, o ara\u00e7\u00e1-pera, o ara\u00e7\u00e1-rosa e o ara\u00e7\u00e1-piranga. O ara\u00e7\u00e1 pode ser utilizado tamb\u00e9m para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, pois tem crescimento r\u00e1pido e atrai a fauna. Sua frutifica\u00e7\u00e3o ocorre na primavera e no ver\u00e3o. Pode ser encontrado desde a Bahia at\u00e9 o Rio Grande do Sul e possui grandes quantidades de vitamina A, B e C, al\u00e9m de prote\u00ednas e carboidratos. O \u00f3leo retirado de suas folhas \u00e9 empregado como antidiarreico e antibi\u00f3tico, por apresentar forte atividade contra bact\u00e9rias. Suas ra\u00edzes s\u00e3o utilizadas como diur\u00e9ticas e antidiarreicas.",
      "familia": "Myrtaceae",
      "clima": "Cerrado, Caatinga",
      "origem": "Nativa",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "nome_cie": "Psidium myrsinites DC."
    },
    {
      "_id": "59ee323dfadb5e0011696425",
      "familia": "Moraceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2347287,
          "lng": -39.4352424
        },
        {
          "lat": -3.7445525,
          "lng": -38.4874347
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "\u00c1rvore dec\u00eddua, xer\u00f3fita, exclusiva dos cerrados. Esp\u00e9cie pioneira, Sua altura atinge at\u00e9 10 metros e seu di\u00e2metro at\u00e9 40 cm. Folhas: lanceolada, subcori\u00e1cea, medindo at\u00e9 13 cm de comprimento e at\u00e9 6 cm de largura. Flores: bissexuais,verdes, sem p\u00e9talas. Polinizadas por abelhas e insetos. Fruto: s\u00e3o mastigados, at\u00e9 se obter uma goma de mascar( de sabor caracter\u00edstico (POZETTI; BERNARDI,1971) Flora\u00e7\u00e3o: agosto-novembro. Frutifica\u00e7\u00e3o: outubro-janeiro. Vetor de poliniza\u00e7\u00e3o: abelhas e pequenos insetos. Utilidade: constru\u00e7\u00e3o civil, lenha e carv\u00e3o.",
      "clima": "Mata seca, Cerrado",
      "categoria": "Arbusto, \u00c1rvore",
      "nome_cie": "Brosimum guadichaudii Tr\u00e9cul",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "At\u00e9 10 m",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Inhar\u00e9, mama-cadela"
    },
    {
      "_id": "59f7656fec751b0011f8f83b",
      "familia": "Malvaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2350409,
          "lng": -39.4349121
        },
        {
          "lat": -7.2347523,
          "lng": -39.4352023
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Casca cinza-claro, lisa e dotada de grande n\u00famero de ac\u00faleos c\u00f4nicos e r\u00edgidos de at\u00e9 5 cm de comprimento. Folhas compostas palmadas, com 4-7 fol\u00edolos (geralmente 5), sobre pec\u00edolos ligeiramente dilatados no \u00e1pice e na base. Flores brancas, de 1-3 por n\u00f3, em infloresc\u00eancias terminais\nFrutos do tipo c\u00e1psula elips\u00f3ide, deiscente, glabra, cori\u00e1cea, contendo muitas sementes pequenas,cada uma de 6 mm, marrom-escuras, redondas, envoltas por p\u00ealos fin\u00edssimos, com consist\u00eancia sedosa, que ajudam na dispers\u00e3o das mesmas. Madeira empregada em caixotaria\nCasca usada na medicina caseira contra inflama\u00e7\u00e3o do f\u00edgado e tratar h\u00e9rnias. Os p\u00ealos que envolvem as sementes (chamados popularmente de \"l\u00e3 de barriguda\") s\u00e3o empregados no enchimento de almofadas, travesseiros, colch\u00f5es, selas e estofamento de m\u00f3veis. Nas estradas vicinais do Nordeste brasileiro, pode ser usada como cerca viva.",
      "clima": "Caatinga",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "\u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "6-18 m",
      "nome_cie": "Ceiba glaziovii (Kuntze) K. Schum.",
      "nome_pop": "Algodoeiro, barriguda, paineira-branca"
    },
    {
      "_id": "59ee3375fadb5e0011696426",
      "familia": "Myrtaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2342347,
          "lng": -39.4350088
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Esp\u00e9cie amplamente distribu\u00edda encontrada do Nordeste ao Sul do Brasil, em \u00e1reas de Caatinga e Mata Atl\u00e2ntica. Possui diversos registros de coleta e n\u00e3o h\u00e1 registro de amea\u00e7a ou evid\u00eancia direta de decl\u00ednio populacional para a esp\u00e9cie. Dessa maneira a esp\u00e9cie \u00e9 considerada como menos preocupante em rela\u00e7\u00e3o ao risco de extin\u00e7\u00e3o (LC). Planta de f\u00e1cil cultivo e resiste a baixas temperaturas (at\u00e9 \u2013 5 graus), embora seja de altitude acima de 500 m, frutifica bem quando plantada ao n\u00edvel do mar; o solo deve ser profundo, \u00famido, neutro, com constitui\u00e7\u00e3o arenosa ou argilosa (solo vermelho). Embora na natureza apare\u00e7a na beira de rios, as plantas podem ser cultivadas em terrenos mais enxutos, longe de rios.",
      "clima": "Caatinga, Cerrado",
      "categoria": "Arbusto",
      "nome_cie": "Eugenia gracillima Kiaersk",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "\u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "1 - 2 m",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Murta"
    },
    {
      "_id": "59ee34d3fadb5e0011696427",
      "familia": "Fabaceae/Caesalpinioideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2341936,
          "lng": -39.4349694
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "A principal import\u00e2ncia econ\u00f4mica de Dimorphandra spp. est\u00e1 relacionada com a comercializa\u00e7\u00e3o da rutina, uma subst\u00e2ncia qu\u00edmica presente nos frutos e folhas de D. mollis e D. gardneriana (Murad et al. 1968, Souza et al. 1991, Tomassini & Mors 1966, Lucci & Mazzafera 2009). A rutina faz parte, juntamente com a quercetina, da subclasse dos flavon\u00f3ides, que consistem em subst\u00e2ncias naturais amplamente distribu\u00eddas no reino vegetal, podendo ser encontrada na cebola, uva, feij\u00e3o, ma\u00e7\u00e3, tomate e trigo sarraceno (Acker et al. 1996). Cerca de 50% da produ\u00e7\u00e3o mundial de rutina \u00e9 proveniente de esp\u00e9cies de faveira, e aproximadamente 95% da produ\u00e7\u00e3o interna brasileira destina-se ao mercado externo, perfazendo uma receita anual de cerca de 10 milh\u00f5es de d\u00f3lares no per\u00edodo de 1996 a 2007 (CEDAC 2007).",
      "clima": "Caatinga, Cerrado",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "nome_cie": "Dimorphandra gardneriana Tul.",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "8 - 14 m",
      "origem": "Nativa",
      "nome_pop": "Faveira, Fava d\u2019anta"
    },
    {
      "_id": "59ee381dfadb5e0011696428",
      "familia": "Vochysiaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2333139,
          "lng": -39.4341976
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Qualea parviflora \u00e9 uma esp\u00e9cie nativa do Cerrado estando entre as mais importantes das plantas lenhosas da regi\u00e3o. Apresenta h\u00e1bito arb\u00f3reo com altura m\u00e9dia de 6 m, podendo atingir 15 m, e \u00e9 uma esp\u00e9cie dec\u00eddua, perdendo as folhas durante a esta\u00e7\u00e3o seca, de abril a agosto. Sua flora\u00e7\u00e3o ocorre no in\u00edcio e decorrer da esta\u00e7\u00e3o chuvosa, de setembro a dezembro, logo ap\u00f3s o come\u00e7o da brota\u00e7\u00e3o das folhas. Tem apresentado comportamento de planta invasora corrente em lavouras da regi\u00e3o Centro-Oeste.",
      "clima": "Cerrado, Cerrad\u00e3o.",
      "categoria": "Arbusto, \u00c1rvore",
      "nome_cie": "Qualea parviflora Mart.",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "at\u00e9 15 m",
      "origem": "Nativa",
      "nome_pop": "Pau-terra"
    },
    {
      "_id": "59ee39f2fadb5e0011696429",
      "familia": "Fabaceae-Faboideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2332818,
          "lng": -39.4342127
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "\u00c1rvore geralmente 5-10 m de altura, de copa achatada a alta, exalando forte odor de cumarina quando cortada; tronco 20-30 cm de di\u00e2metro, casca lisa, castanha a vermelho-pardacenta, que se desprende em l\u00e2minas finas e grandes; ramos jovens castanhos, glabros ou curtamente pub\u00e9rulos, castanho-escuros, com lenticelas brancas. A madeira \u00e9 empregada na confec\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio fino, folhas flanqueadas decorativas, tanoaria, escultura, lambris, balc\u00f5es e marcenaria em geral. \u00c1rvore ornamental (Lorenzi, 2008). Amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o.",
      "clima": "Caatinga, Cerrado",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "nome_cie": "Amburana cearensis (Allem\u00e3o) A. C. Sm.",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "at\u00e9 23 metros",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Imburana de cheiro, Cumaru, Cerejeira"
    },
    {
      "_id": "59ee3e9ffadb5e001169642c",
      "familia": "Malvaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2318832,
          "lng": -39.4332635
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "\u00c1rvore pouco ramificada at\u00e9 10 m de altura, raramente mais alta; casca com faixas verdes longitudinais, transversalmente estriada, com ou sem protuber\u00e2ncias transversais ao longo das faixas verdes, de colora\u00e7\u00e3o cinza nos indiv\u00edduos adultos; ramos um tanto crassos, glab\u00e9rrimos, subangulosos. A madeira \u00e9 leve e f\u00e1cil de ser trabalhada, pode ser utilizada na confec\u00e7\u00e3o de caixotes, brinquedos, cepas de tamancos e outros cal\u00e7ados. A casca \u00e9 empregada para confec\u00e7\u00e3o de cordas r\u00fasticas (embira), da\u00ed a raz\u00e3o de seu nome popular. (LIMA, 2012)",
      "clima": "Caatinga, Cerrado",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "at\u00e9 10 m",
      "nome_cie": "Pseudobombax marginatum (A.St.-Hil., Juss. & Cambess.) A. Robyns",
      "nome_pop": "Embiratanha, Imbiratanha"
    },
    {
      "_id": "59ee41ebfadb5e001169642e",
      "familia": "Fabaceae-Mimosoideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2317316,
          "lng": -39.4336242
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "\u00c1rvore com tronco e ramos com ac\u00faleos retos ou incurvos, \u00e0s vezes presentes tamb\u00e9m no lado inferior do pec\u00edolo e raque foliar. Madeira pr\u00f3pria para marcenaria, torno e obras internas (Lorenzi, 2009) sendo utilizada tamb\u00e9m para lenha e carv\u00e3o. A casca cont\u00e9m tanino. Senegalia in Flora do Brasil 2020 em constru\u00e7\u00e3o. Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro.Dispon\u00edvel em: . Acesso em: 27 Dez. 2017",
      "clima": "Caatinga, cerrado",
      "categoria": "Arbusto, \u00c1rvore",
      "nome_cie": "Senegalia polyphylla (DC.) Britton & Rose",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "2-6 m",
      "origem": "Nativa",
      "nome_pop": "Espinheiro, espinheira"
    },
    {
      "_id": "59ee4499fadb5e0011696430",
      "familia": "Capparaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2320105,
          "lng": -39.4356731
        },
        {
          "lat": -5.40605007,
          "lng": -40.06184952
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Arbustos, arvoretas ou \u00e1rvores, 2-6 m de altura; tronco de casca pardacenta, lisa, levemente fissurada longitudinalmente; ramos frequentemente flexuosos, mais ou menos cil\u00edndricos, geralmente glabros ou glabrescentes. Fruto alongado, do tipo c\u00e1psula, mais ou menos carnoso. A madeira \u00e9 empregada para estacas, lenha e carv\u00e3o. As folhas servem de forragem para o gado. (LIMA, 2012). Tem import\u00e2ncia mel\u00edfera e recomenda-se o plantio de feij\u00e3o bravo em \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de abelhas.",
      "clima": "Caatinga, Cerrado, Carrasco, Mata Atl\u00e2ntica",
      "categoria": "Arbusto, Arvoreta, \u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "2-6 m",
      "nome_cie": "Cynophalla flexuosa (L.) J. Presl",
      "nome_pop": "Feij\u00e3o de boi, Feij\u00e3o bravo, Feij\u00e3o brabo"
    },
    {
      "_id": "59ee499afadb5e0011696434",
      "familia": "Anacardiaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2322355,
          "lng": -39.43782
        },
        {
          "lat": -7.2047355,
          "lng": -39.4484075
        },
        {
          "lat": -3.7448345,
          "lng": -38.4862772
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "O cajueiro \u00e9 uma planta da fam\u00edlia Anacardiaceae origin\u00e1ria da regi\u00e3o nordeste do Brasil, com arquitetura de copa tortuosa e de diferentes portes. Na natureza existem dois tipos: o comum (ou gigante) e o an\u00e3o. Seu fruto, a castanha de caju, tem uma forma semelhante a um rim humano; a am\u00eandoa contida no interior da castanha, quando seca e torrada, \u00e9 popularmente conhecida como castanha-de-caju. Prologando-se ao fruto, existe um ped\u00fanculo (seu pseudofruto) maior, macio, piriforme, tamb\u00e9m comest\u00edvel, de cor alaranjada ou avermelhada; \u00e9 geralmente confundido como fruto. Sua madeira, dur\u00e1vel e de colora\u00e7\u00e3o rosada \u00e9 tamb\u00e9m apreciada. As flores s\u00e3o especialmente mel\u00edferas e t\u00eam propriedades t\u00f4nicas, j\u00e1 que cont\u00eam anacardina. Da seiva produz-se tinta. A raiz tem propriedades purgativas. Esp\u00e9cie ap\u00edcola.",
      "clima": "Caatinga, cerrado, mata \u00famida",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "5 - 20 m",
      "nome_cie": "Anacardium occidentale L.",
      "nome_pop": "Cajueiro"
    },
    {
      "_id": "59ee4748fadb5e0011696431",
      "familia": "Arecaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2320516,
          "lng": -39.4364308
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "\u00c9 uma palmeira nativa dos estados de Pernambuco, Piau\u00ed, Rio Grande do Norte, Para\u00edba e Cear\u00e1, na Mata Atl\u00e2ntica (Zona da Mata e brejos de altitude), bem como na transi\u00e7\u00e3o \u00e0 caatinga (no Cear\u00e1, tamb\u00e9m podemos encontr\u00e1-la no litoral, em restingas, refletindo assim no nome da esp\u00e9cie, que nesse estado tem uma distribui\u00e7\u00e3o mais cosmopolita). \u00c9 uma palmeira de h\u00e1bito cespitoso (o que a difere da esp\u00e9cie Syagrus oleracea, pois nessa o estipe cresce soltit\u00e1rio, e na esp\u00e9cie em quest\u00e3o o estipe cresce em touceiras, com v\u00e1rios caules emergindo de um mesmo ponto). Sua pan\u00edcula cont\u00e9m cerca de 50 frutos, de polpa amarela e adocicada, e em seu fruto, tanto o pericarpo quanto a am\u00eandoa s\u00e3o comest\u00edveis, e por isso, seus frutos s\u00e3o ocasionalmente comercializados.",
      "clima": "Caatinga, Cerrado, Mata seca, Mata Atl\u00e2ntica",
      "categoria": "Palmeira, erva",
      "origem": "Nativa",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "\u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "at\u00e9 30 m",
      "nome_cie": "Syagrus cearensis Noblick",
      "nome_pop": "Catol\u00e9, coco-bab\u00e3o"
    },
    {
      "_id": "59ee41a0fadb5e001169642d",
      "familia": "Fabaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2318854,
          "lng": -39.4332637
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "A Fabaceae Albizia polycephala \u00e9 uma esp\u00e9cie cl\u00edmax que ocorre naturalmente em florestas ombr\u00f3filas e estacionais, com enorme potencial para utiliza\u00e7\u00e3o na restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \u00c9 uma planta semidec\u00eddua, heli\u00f3fita, com indiv\u00edduos que atingem altura entre 8 e 25 m e com tronco de 40 a 60 cm de di\u00e2metro na idade adulta (SEQUEIRA et al., 2002; CARVALHO, 2006). Trata-se de esp\u00e9cie end\u00eamica que apresenta ampla ocorr\u00eancia natural nos biomas da Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica e Cerrado de 15 estados brasileiros (CARVALHO, 2006; IGANCI, 2014). O tipo de fruto de monz\u00ea \u00e9 uma vagem deiscente, achatada, de cor creme quando madura, contendo de tr\u00eas a sete sementes amareladas e duras, florescendo durante os meses de novembro a dezembro, com matura\u00e7\u00e3o nos per\u00edodos de maio a junho (BARROSO et al., 2004).",
      "clima": "Caatinga, Cerrado, Mata Atl\u00e2ntica",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "nome_cie": "Albizia polycephala (Benth.) Killip ex Record",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "\u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "8 - 25 m",
      "origem": "Nativa",
      "nome_pop": "Camunz\u00e9, camuz\u00e9, monz\u00ea"
    },
    {
      "_id": "59ee43bdfadb5e001169642f",
      "familia": "Faboideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2318107,
          "lng": -39.4337522
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "\u00c1rvore dec\u00eddua, com flora\u00e7\u00e3o de Julho a Setembro, de cor lil\u00e1s a roxa, ocorre no cerrado e cerrad\u00e3o em nove estados; usada na medicina popular e pesquisada por suas propriedades medicinais. Tem grande potencial paisag\u00edstico para uso em grupos, esp\u00e9cie interessante para tratamentos de bordas em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o. Suas flores s\u00e3o ap\u00edcolas, a casca tem propriedades medicinais. A Arvore \u00e9 extremamente ornamental quando em flores, podendo ser empregada na arboriza\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica. \u00c9 essencial em reflorestamentos de cerrados. ",
      "clima": "Cerrado",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "at\u00e9 10 m",
      "nome_cie": "Vatairea Macroparpa (Benth.) Ducke",
      "nome_pop": "Angelim, Angelim do cerrado, Amargosa, Amargosinha, Sucupira preta."
    },
    {
      "_id": "59f75d54ec751b0011f8f83a",
      "familia": "Fabaceae-Caesalpinioideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2347432,
          "lng": -39.4337247
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "A \u00e1rvore de banha-de-galinha \u00e9 pequena e not\u00e1vel pelos frutos muito grandes (tamanho de uma manga comum) com arilos polposos, cor de laranja, de casca externa bastante resistente, e tem 4 a 5 sementes por fruto, muito suculentas de sabor e cheiro repugnantes ao homem, por\u00e9m muito apreciados pela fauna, principalmente as antas. Apesar de a polpa deste fruto ser tradicionalmente consumida por popula\u00e7\u00f5es tradicionais, poucos relatos s\u00e3o encontrados sobre essa fruta visualmente muito intrigante. A Swartzia possui efetiva atividade antioxidante e tamb\u00e9m demonstrou atividade contra o Biomphalaria glabrata, um importante molusco intermedi\u00e1rio hospedeiro do esquistossomose ou Barriga-D'\u00e1gua.",
      "clima": "Cerrado, Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "End\u00eamica do Brasil",
      "altura": "10 - 20 m",
      "nome_cie": "Swartzia flaemingii Raddi var. psilonema (Harms) Cowan.",
      "nome_pop": "Banheira, Banha-de-galinha, Pacova-de-macaco, Culh\u00e3o de bode."
    },
    {
      "_id": "59ee3c00fadb5e001169642b",
      "familia": "Flacourtiaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2330444,
          "lng": -39.4337889
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Suas propriedades medicinais s\u00e3o usadas pelos \u00edndios at\u00e9 hoje, principalmente em casos de problema de pele e picadas de cobra. Facilmente encontrada em territ\u00f3rio brasileiro, a planta tem sido muito usada para produ\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios homeop\u00e1ticos, cremes fitoter\u00e1picos e no tratamento da herpes labial e das aftas. O consumo da gua\u00e7atonga deve ser evitado por gestantes, pois a planta estimula contra\u00e7\u00f5es uterinas, podendo ocasionar um aborto espont\u00e2neo, e tamb\u00e9m por mulheres em fase de amamenta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existem registros de efeitos colaterais, mas \u00e9 preciso, por precau\u00e7\u00e3o, evitar consumir em excesso e seguir apenas as recomenda\u00e7\u00f5es.",
      "clima": "Caatinga, Cerrado, Mata Atl\u00e2ntica",
      "categoria": "Arbusto",
      "origem": "Nativa",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "1 - 4 m",
      "nome_cie": "Casearia sylvestris Swartz",
      "nome_pop": "Caf\u00e9 bravo, caf\u00e9 brabo, cabat\u00e3o, gua\u00e7atonga, l\u00edngua-de-ti\u00fa e pau-de-lagarto"
    },
    {
      "_id": "59c2b7e342a4ab00115596fe",
      "familia": "Mimosoideae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2342342,
          "lng": -39.4324601
        },
        {
          "lat": -7.2347265,
          "lng": -39.4351771
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "\u00c1rvore do dossel ou sub-bosque, perenif\u00f3lia ou semi-dec\u00eddua, de grande porte, tolerante \u00e0 seca e amplamente distribu\u00edda pela Mata Atl\u00e2ntica, Amaz\u00f4nia, Cerrado e Pantanal. Uma esp\u00e9cie pioneira localmente bem sucedida e indicadora de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o na transi\u00e7\u00e3o da restinga para outros tipos vegetacionais da Bahia. Utilizada com fonte de madeira, valorizada por ser capaz de fixar nitrog\u00eanio e r\u00e1pido crescimento. O plantio de mudas s\u00f3 \u00e9 aconselhado em \u00e1reas extremamente antropizadas e distantes de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa.",
      "clima": "Cerrado, Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "at\u00e9 20 m",
      "nome_cie": "Plathymenia reticulata Benth.",
      "nome_pop": "Amarelo, jaguarana, balizia, esponja, juerana-branca"
    },
    {
      "_id": "59c2bc1b42a4ab0011559703",
      "familia": "Cactaceae",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2331677,
          "lng": -39.4340634
        },
        {
          "lat": -5.40273198,
          "lng": -40.06697295
        }
      ],
      "__v": 0,
      "info": "Depois de queimados os espinhos dos ramos novos, essa cact\u00e1cea pode ser usada para a alimenta\u00e7\u00e3o animal, caracterizando-se como uma \u00f3tima fonte de alimento alternativo para bovinos, ovinos e caprinos no per\u00edodo da estiagem. Com teores de prote\u00edna em torno de 11,41% e produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 78 toneladas por hectare, \u00e9 uma planta com potencial forrageiro semelhante ao da palma. Cultivada em uma \u00e1rea da propriedade, a esp\u00e9cie \u00e9 uma alternativa barata para melhor estruturar os sistemas de produ\u00e7\u00e3o da agricultura familiar. \u00c1rvore ornamental, o furto \u00e9 fonte alimento para humanos, p\u00e1ssaros e outro animais. (LIMA, 2012)",
      "clima": "Caatinga, Cerrado",
      "categoria": "Arbusto, Suculenta",
      "nome_cie": "Cereus jamacaru DC.",
      "localidade": "UC - S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "luminosidade": "\u00e9 end\u00eamica do Brasil",
      "altura": "At\u00e9 6 metros",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "nome_pop": "Mandacaru, mandacaru-de-boi, mandacaru-facheiro, cardeiro"
    },
    {
      "_id": "5ad663cf4ba69b0004577a12",
      "nome_pop": "Catingueira, catinga-de-porco, pau-de-rato",
      "nome_cie": "Poincianella bracteosa (Tul.) L. P. Queiroz",
      "familia": "Fabaceae - Caesalpinioideae",
      "categoria": "Arbusto, \u00c1rvoreta ou \u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga",
      "luminosidade": "",
      "altura": "at\u00e9 7m",
      "info": "Madeira utilizada para mour\u00f5es, estacas, constru\u00e7\u00f5es r\u00fasticas, lenha e carv\u00e3o. Flores mel\u00edferas e sua folhagem serve como alimento para o gado. Extratos aquosos da parte a\u00e9rea (caules e folhas) dessa planta possui atividade inseticida sobre larvas do A. aegypti. Folhas impari-bipinadas, fol\u00edolos alternos, cori\u00e1ceos, f\u00e9tidos de tamanho gradualmente amior em dire\u00e7\u00e3o ao \u00e1pice da pina. Infloresc\u00eancia terminais tipo pan\u00edcula, flores com p\u00e9talas livres entre si de cor amarela.Flora\u00e7\u00e3o no m\u00eas de mar\u00e7o. Fruto tipo legume, fortemente compresso, castanho. Sementes com seis castanhas.\n",
      "localidade": "ARIE - TAU\u00c1",
      "loc": [
        {
          "lat": -5.40031291,
          "lng": -40.0713369
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5ad6660b4ba69b0004577a13",
      "nome_pop": "Mulungu, bucar\u00e9 e mulungu-da-flor-vermelha e Mulungu-da-flor-amarela, Much\u00f4co, Mulung\u00e1",
      "nome_cie": "Erythrina velutina Wild. - Sinon\u00edmia: Chirocalyx velutinus Walp., Corallodendron elutinum (Willd.) Kuntze; Erythrina aculeatissima Desf., Erythrina splendida Diels.",
      "familia": "Fabaceae/Papilionoideae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga, Cerrado e Mata Atl\u00e2ntica",
      "luminosidade": "",
      "altura": "at\u00e9 15 m",
      "info": "o nome gen\u00e9rico Erythrina vem do grego erythros, que significa \u201cvermelho\u201d, em alus\u00e3o \u00e0 cor das flores; o ep\u00edteto espec\u00edfico velutina vem do latim, devido ao fato da folha apresentar indumento de delicados e macios p\u00ealos. nome vulgar mulungu vem do tupi, mussung\u00fa ou muzung\u00fa e do africano mulungu significando \u201cpandeiro\u201d, talvez pela batida no seu tronco oco emitir som. \u00c9 uma planta arb\u00f3rea aculeada ou espinhenta, de comportamento dec\u00edduo de mudan\u00e7a foliar. O fruto \u00e9 um legume um tanto curvo com 1 a 3 sementes bicolores, denominadas mim\u00e9ticas, de colora\u00e7\u00e3o vermelho-escura e vermelho-alaranjada. A flora\u00e7\u00e3o ocorre no Cear\u00e1 de janeiro a fevereiro. A madeira do mulungu \u00e9 muito leve de cor esbranqui\u00e7ada, mole e de baixa durabilidade natural. As flores desta esp\u00e9cie s\u00e3o comest\u00edveis por\u00e9m as sementes tem a\u00e7\u00e3o venenosa quando em quantidade suficiente, causando a morte. Devido ao colorido das sementes elas podem ser utilizadas em artesanato.\n",
      "localidade": "ARIE - TAU\u00c1",
      "loc": [
        {
          "lat": -5.39973789,
          "lng": -40.07294622
        },
        {
          "lat": -3.7439879,
          "lng": -38.4868885
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5ad667884ba69b0004577a14",
      "nome_pop": "Imburana, Imburana-de-espinho, imburana-brava, falsa umburana, umburana de camb\u00e3o, imburana-de-abelha, imburana-vermelha.",
      "nome_cie": "Comminphora leptophloeos (Mart.) J. B. Gillett.",
      "familia": "Burseraceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa (ocorre na Bol\u00edvia)",
      "clima": "Caatinga, Mata Atl\u00e3ntica.",
      "luminosidade": "",
      "altura": "At\u00e9 12 m",
      "info": "Utilidades: alimenta\u00e7\u00e3o animal (folhas), ap\u00edcola, frutos comest\u00edveis; artesanato, celulose e papel, energia e madeira; medicinal, paisag\u00edstico. resina. Tronco tortuoso e muito esgalhado dotado de espinhos agudos e fortes. A casca externa ou ritidoma \u00e9 lisa, lustrosa, desprendendo-se em l\u00e2minas delgadas, revolutas, muito irregulares e caracter\u00edsticas. Entretanto, a casca caracter\u00edstica n\u00e3o deve ser confundida com a do cumaru (Amburana cearensis), desprovida de espinhos e com forte cheiro de cumarina. Folhas alternas, compostas, imparipinadas, Infloresc\u00eancia em forma de pan\u00edculas axilares. Flora\u00e7\u00e3o de dezembro a janeiro no Cear\u00e1. Fruto \u00e9 um drup\u00f3ide, de cor verde, medindo cerca de 1,5 cm de di\u00e2metro. Sob insola\u00e7\u00e3o, o fruto abre no meio, liberando uma \u00fanica semente negra \u2013 salvo na base, onde se torna branca \u2013 revestida na base por um arilo vermelho.",
      "localidade": "ARIE - TAU\u00c1",
      "loc": [
        {
          "lat": -5.40584523,
          "lng": -40.06213878
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5ad67d7db97a190004ed1099",
      "nome_pop": "Quebra-faca",
      "nome_cie": "Croton conduplicatus Kunth.",
      "familia": "Euphorbiaceae",
      "categoria": "Arbusto",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga",
      "luminosidade": "",
      "altura": "3 a 4 m",
      "info": "Utilidades: as folhas e ramos novos s\u00e3o excelentes forrageiras para caprinos, ovinos, bovinos; os frutos servem para alimenta\u00e7\u00e3o de aves e roedores; folhas e madeira s\u00e3o medicinais usadas no tratamento de problemas renais; as flores s\u00e3o mel\u00edferas. O crescimento da planta \u00e9 cespitoso, com caules acinzentados; as folhas s\u00e3o simples, alternas e pilosas. As flores est\u00e3o reunidas em cachos terminais isolados e de cor creme-claro. Os frutos s\u00e3o em forma de c\u00e1psula que cont\u00e9m tr\u00eas sementes. A flora\u00e7\u00e3o inicia no m\u00eas de janeiro e frutifica a partir do m\u00eas de mar\u00e7o.",
      "localidade": "ARIE - TAU\u00c1",
      "loc": [
        {
          "lat": -5.4057075,
          "lng": -40.06238402
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5ad68219b97a190004ed109a",
      "nome_pop": "Mani\u00e7oba",
      "nome_cie": "Manihot pseudoglaziovii Pax et K. Hoffman",
      "familia": "Euphorbiaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga",
      "luminosidade": "",
      "altura": "at\u00e9 7 m",
      "info": "Utilidades: as folhas e ramos novos, fenados possuem 17,94% de prote\u00edna bruta que se constitui em excelente forrageira para bovinos, ovinos e caprinos. Ornamental.\nRa\u00edzes tuberosas semelhante \u00e0 mandioca, tronco liso e colora\u00e7\u00e3o roxa-esbranqui\u00e7ada que produz l\u00e1tex leitoso. As folhas s\u00e3o palmadas, ovais, glabras verde-claras. Os frutos s\u00e3o c\u00e1psulas globosas, com cinco estrias, tr\u00eas sementes lisas duras e amarelas pintadas de marron-escuro. Reprodu\u00e7\u00e3o assexuada por estacas e sexuada por sementes. Flora\u00e7\u00e3o entre os meses de setembro a outubro e frutifica\u00e7\u00e3o entre novembro e dezembro. Madeira muito leve, macia ao corte, de textura grosseira muito suscet\u00edvel ao ataque de organismos xil\u00f3fagos. \n",
      "localidade": "ARIE - TAU\u00c1",
      "loc": [
        {
          "lat": -5.40563081,
          "lng": -40.06253046
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5ad6832eb97a190004ed109b",
      "nome_pop": "Pinh\u00e3o bravo, Pinh\u00e3o",
      "nome_cie": "Jatropha mol\u00edssima (Pohl) Baill.",
      "familia": "Euphorbiaceae",
      "categoria": "Arbusto, Arvoreta",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga",
      "luminosidade": "",
      "altura": "1,5 a 3 m",
      "info": "Madeira muito leve e pouco aproveitada. O l\u00e1tex avermelhado da planta \u00e9 utilizado na medicina caseira, \u00e9 cicatrizante e hemost\u00e1tico. O l\u00e1tex tem sido empregado no tratamento de \u00falceras e contra o veneno de cobras. As sementes possuem \u00f3leo de f\u00e1cil extra\u00e7\u00e3o que \u00e9 utilizado como purgativo para uso veterin\u00e1rio. A planta \u00e9 ornamental. Possuem infloresc\u00eancia terminal cimosa, mon\u00f3ica, flores pent\u00e2meras. Frutos do tipo esquizoc\u00e1rpicos, secos. Com tr\u00eas cocas globosas de deisc\u00eancia explosiva e consequente dispers\u00e3o prim\u00e1ria por autocoria. Tolerante a seca. ",
      "localidade": "ARIE - TAU\u00c1",
      "loc": [
        {
          "lat": -5.40553639,
          "lng": -40.0630449
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5ad68650b97a190004ed109c",
      "nome_pop": "Marmeleiro, marmeleiro preto",
      "nome_cie": "Croton sonderianus Muell. Arg. ",
      "familia": "Euphorbiaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore, Arbusto",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga",
      "luminosidade": "",
      "altura": "5 a 7 m",
      "info": "Utilidades: Madeira utilizada para estacas, tutoramento de culturas agr\u00edcolas, varas de cercas, ripas roli\u00e7as, caibros, cancelas, lenha e carv\u00e3o. As folhas quando fenadas s\u00e3o excelentes forrageiras para bovinos e caprinos. As flores s\u00e3o fonte de n\u00e9ctar para abelha, os frutos servem para alimenta\u00e7\u00e3o de aves e roedores e na medicina popular a casca \u00e9 utilizada como anti-inflamat\u00f3ria e digestiva. Arbusto ereto e pouco ramificado. As folhas s\u00e3o simples com est\u00edpulas alternas e pilosas. Infloresc\u00eancia tipo racemo, multifloras, unissexuais. Flores alvas. Os frutos possuem formato de c\u00e1psulas com tr\u00eas sementes. Flora\u00e7\u00e3o inicia no m\u00eas de janeiro e frutifica a partir de mar\u00e7o. Esp\u00e9cie ap\u00edcola.\n",
      "localidade": "ARIE - TAU\u00c1",
      "loc": [
        {
          "lat": -5.4052183,
          "lng": -40.06447699
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5ad6875eb97a190004ed109d",
      "nome_pop": "Aroeira, aroeira-preta, aroeira-do-sert\u00e3o",
      "nome_cie": "Myracrodruon urundueva Allem\u00e3o",
      "familia": "Anacardiaceae",
      "categoria": "Arvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga",
      "luminosidade": "",
      "altura": "10 a 15 m",
      "info": "Esta esp\u00e9cie est\u00e1 na lista de esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o e \u00e9 protegida por \u00f3rg\u00e3os ambientais. O corte da aroeira \u00e9 proibido por lei. Utilidades: madeira excelente e valorizada para obras externas (mour\u00f5es, estacas, dormentes, vigas, linhas e caibros e pe\u00e7as torneadas. Carv\u00e3o de elevado poder calor\u00edfico. A casca \u00e9 rica em tanino utilizada na ind\u00fastria de curtume. Na medicina popular a casca \u00e9 utilizada no tratamento das vias respirat\u00f3rias e urin\u00e1rias. As folhas quando maduras s\u00e3o forrageiras. Apresenta fuste linheiro, A casca \u00e9 castanho escura, folhas imparimpenadas, infloresc\u00eancia tipo pan\u00edcula, flores s\u00e9sseis unissexuais. Fruto seco, indeiscente. Flora\u00e7\u00e3o de outubro a janeiro e frutifica\u00e7\u00e3o entre os meses de dezembro e mar\u00e7o. Devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas mel\u00edferas \u00e9 indicado o plantio de mudas em \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de abelhas. ",
      "localidade": "ARIE - TAU\u00c1",
      "loc": [
        {
          "lat": -5.40504245,
          "lng": -40.06572494
        },
        {
          "lat": -3.7442187,
          "lng": -38.4869391
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5ad68802b97a190004ed109e",
      "nome_pop": "Cip\u00f3 de cururu",
      "nome_cie": "Doliocarpus dentatus (Aubl.) Standl.",
      "familia": "Dilleniaceae",
      "categoria": "Liana ou cip\u00f3",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga, Cerrado",
      "luminosidade": "",
      "altura": "1 a 2 m",
      "info": "Infloresc\u00eancia paniculada, Flores hermafroditas, folhas lisas, pubescentes com tricomas simples. Quando cortados esta planta deixa escapar uma consider\u00e1vel quantidade de \u00e1gua que permite mitigar a sede.Tem aplica\u00e7\u00e3o medicinal. Os frutos n\u00e3o s\u00e3o comest\u00edveis. ",
      "localidade": "ARIE - TAU\u00c1",
      "loc": [
        {
          "lat": -5.40126998,
          "lng": -40.06767984
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "59c2c53542a4ab0011559711",
      "nome_pop": "Cedro, cedro-branco, cedro-rosa, cedro-vermelho",
      "nome_cie": "Cedrela odorata L. - Sinon\u00edmia: Cedrela occidental; C. fissilis; C. velloziana; C. guianensis; C. longipes; C. sintenisii; C. glaziovii; C. paraguaiensis; C. Mexicana var. puberula; C. brownie; C. yucatana",
      "familia": "Meliaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga, Cerrado, Mata Atl\u00e2ntica e Amaz\u00f4nia",
      "luminosidade": "Sol pleno",
      "altura": "Acima de 20 metros",
      "info": "Seus frutos s\u00e3o apreciados por papagaios. A casca externa do caule \u00e9 profundamente fissurada, produz uma madeira densa estimada para uso comercial nacional e internacional apesar de possuir baixa resist\u00eancia contra insetos e fungos. Sua colora\u00e7\u00e3o vai do rosa escuro at\u00e9 o castanho avermelhado assemelhado-se ao mogno, contando ainda com um cheiro bastante agrad\u00e1vel. Seu uso comercial esta voltado a cria\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis finos, instrumentos musicais, constru\u00e7\u00f5es internas (forros, rodap\u00e9s, guarni\u00e7\u00f5es etc.), materiais de escrit\u00f3rio e tantas outras aplica\u00e7\u00f5es. Devido ao seu amplo uso comercial, hoje ela \u00e9 considerada uma esp\u00e9cie vulner\u00e1vel (MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE, 2016). Na medicina popular o ch\u00e1 da casca \u00e9 considerado excelente antit\u00e9rmico e usado tamb\u00e9m como t\u00f4nico, adstringente, contra leucorr\u00e9ia e ainda para lavar feridas e \u00falceras. Esp\u00e9cie ap\u00edcola.\n",
      "loc": [
        {
          "lat": -7.2316407,
          "lng": -39.4372701
        }
      ],
      "__v": 0,
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5b737b51c653090004e49351",
      "nome_pop": "Pau-pombo, camboat\u00e1, cupuba, peito-de-pomba, tapirira e cupi\u00fava",
      "nome_cie": "Tapira guianensis Aubl. - Sinon\u00edmias: Tapirira guianensis var. cuneata Engl. ;Tapirira guianensis var. elliptica Engl. ;Tapirira myriantha Triana & Planch.",
      "familia": "Anacardiaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Amaz\u00f4nia, Caatinga, Cerrado, Mata Atl\u00e2ntica, Pampa, Pantanal",
      "luminosidade": "",
      "altura": "8 - 14 m",
      "info": "O pau-pombo \u00e9 uma \u00e1rvore pioneira e heli\u00f3fita encontrada em todo territ\u00f3rio brasileiro principalmente em terrenos \u00famidos podendo tamb\u00e9m ser encontrada em ambientes secos. \u00c9 planta perenif\u00f3lia, ou seja, mant\u00e9m suas folhas durante o ano inteiro; \u00e9 uma esp\u00e9cie di\u00f3ica, embora ocorra a presen\u00e7a ocasional de flores hermafroditas em matrizes femininas. As flores s\u00e3o de cor branco-amareladas que surgem no per\u00edodo de Junho/novembro e sua frutifica\u00e7\u00e3o ocorre de Dezembro/Maio. Seus frutos parecem com uma uva e s\u00e3o muito procurados pela fauna em geral. Sua madeira \u00e9 leve e pode ser utilizada na fabrica\u00e7\u00e3o de brinquedos, compensados, caixotaria, m\u00f3veis, solados de sapato, constru\u00e7\u00e3o civil, uso ap\u00edcola (com p\u00f3len e n\u00e9ctar em abund\u00e2ncia), ornamental e medicinal. A produ\u00e7\u00e3o de mudas se faz a partir da germina\u00e7\u00e3o das semente; seu uso \u00e9 recomendado para restaura\u00e7\u00e3o, arboriza\u00e7\u00e3o urbana e silvicultura, restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e matas ciliares.\n",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": []
    },
    {
      "_id": "5b73701c62655800042fe5e8",
      "nome_pop": "Cajazeira, caj\u00e1, caj\u00e1-mirim, cajazinho, tapereb\u00e1",
      "nome_cie": "Spondias mombin L. - Sinon\u00edmia: Spondias lutea L,, Spondias mambin L.",
      "familia": "Anacardiaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "\u00c1rea Antr\u00f3pica, Floresta Ciliar ou Galeria, Floresta de Igap\u00f3, Floresta de Terra Firme, Floresta de V\u00e1rzea, Floresta Estacional Semidecidual",
      "luminosidade": "",
      "altura": "acima de 12 metros",
      "info": "Os ind\u00edgenas a denominavam de acaja e tipirib\u00e1. A primeira palavra significa: \u201cfruto de caro\u00e7o\u201d (de ac\u00e2, caro\u00e7o, e ya, fruto); e a segunda, \u201cfruto de anta\u201d (de tapir e iba, fruto), em alus\u00e3o ao fato de que a fruta \u00e9 um dos alimentos desse mam\u00edfero. Seu fruto carnoso, amarelo e de sabor doce, a caj\u00e1, \u00e9 muito utilizada para diversos produtos (sucos, sorvetes, licores, vinhos e tantos outros). A planta em si tem v\u00e1rios usos medicinais, por exemplo a sua casca pode ser usada para combater diarreias, hemorroidas e n\u00e1usea; as flores al\u00e9m de ser boas para a apicultura, o seu ch\u00e1 pode combater a doen\u00e7as na laringe e nos olhos, dores no est\u00f4mago assim como o ch\u00e1 de suas folhas. De um modo geral a cajazeira possui in\u00fameras utilidades al\u00e9m das que est\u00e3o aqui destacadas. A propaga\u00e7\u00e3o desta planta pode ser feita atrav\u00e9s de estacas de caule, estacas de raiz e pelo caro\u00e7o.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7446948,
          "lng": -38.4867694
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737a90c653090004e49347",
      "nome_pop": "Mutamba, Mutamba-verdaedeira, Chico Magro, Mutamba Preta. ",
      "nome_cie": "Guazuma ulmifolia Lam. - Sinon\u00edmia: Guazuma tomentosa Kunth, Guazuma ulmifolia var. glabra K.Schum., Guazuma ulmifolia var. tomentosa K.Schum., Guazuma ulmifolia Lam. var. Ulmifolia, Guazuma ulmifolia var. velutina (A.Braun) A.Braun ex K.Schum., Guazuma utilis Poepp. & Endl.",
      "familia": " Malvaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Mata Atl\u00e2ntica, Amaz\u00f4nia, Cerrado, Caatinga.",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 12 metros",
      "info": "Sua madeira branco-amarelada \u00e9 suscet\u00edvel a ataques de cupins. Pode ser utilizada para a forragem. O fruto dessa planta \u00e9 uma c\u00e1psula subglobosa de cor preta verrugosa e tem 46 sementes podendo ser consumidos in natura ou cozidos, seu sabor assemelha-se ao do figo seco. E pode ser utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de rapadura, as fibras da planta podem ser utilizadas na fabrica\u00e7\u00e3o de tecidos, sua madeira \u00e9 usada na fabrica\u00e7\u00e3o de coronhas de armas, cabos de ferramentas e violinos etc. \u00c9 utilizada na medicinal popular como cicatrizante e no tratamento de dist\u00farbios gastrointestinais e respirat\u00f3rios. Flora\u00e7\u00e3o de setembro a outubro, suas flores s\u00e3o branco-amareladas e s\u00e3o mel\u00edferas, produzindo boa quantidade de n\u00e9ctar, sendo fonte de mel saboroso, muito agrad\u00e1vel e de alta qualidade. Fibras e o \u00f3leo extra\u00eddo dos frutos \u00e9 usado na regi\u00e3o Nordeste do pa\u00eds como t\u00f4nico capilar.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7448423,
          "lng": -38.4862115
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b73704462655800042fe5ea",
      "nome_pop": "Bord\u00e3o-de-Velho, Sete Cascas. Farinha-seca, abobreira, Pau-de-Cangalha, Alfarobo, \u00c1rvore da Chuva.",
      "nome_cie": "Samanea tubulosa (Bentham) Barnedy; Grimes - Sinon\u00edmia: Samanea saman sensu Bernardi (1984)",
      "familia": "Fabaceae / Mimosoideae",
      "categoria": "Arvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Pantanal, Caatinga e Floresta Amaz\u00f4nica",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 12 metros",
      "info": "Suas folhas s\u00e3o alternas, compostas bipinadas, pec\u00edolo e raque tomentoso com at\u00e9 28 cm de comprimento com 2 a 5 pares pinas que medem at\u00e9 20 cm de comprimento. Os fol\u00edolos fecham-se durante a noite e em dias nublados. Sua copa \u00e9 arredondada, por\u00e9m sendo mais larga que alta. As flores s\u00e3o infloresc\u00eancia em cap\u00edtulos. A flora\u00e7\u00e3o ocorre de maio a julho e a frutifica\u00e7\u00e3o em agosto/setembro. Os frutos s\u00e3o tipo legume s\u00e9ssil indeiscente, com polpa doce e perfumado, mede 7 cm a 19 cm de comprimento e at\u00e9 2 cm de largura. As flores s\u00e3o mel\u00edferas, com boa produ\u00e7\u00e3o de n\u00e9ctar e por ter flores vistosas \u00e9 uma boa esp\u00e9cie ornamental. Os frutos amadurecem no per\u00edodo de maio a julho. A madeira \u00e9 pesada. Ocorre naturalmente em solos a beira de rios e v\u00e1rzeas aluviais. Sua madeira \u00e9 empregada apenas para marcenaria, mour\u00f5es e lenha.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7451343,
          "lng": -38.4857153
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737abbc653090004e49349",
      "nome_pop": "Croa\u00e7u, Coa\u00e7u, Caua\u00e7u, Cauassu, Pau-de-Vassoura, Caneleira, Cabe\u00e7a-de-Macaco, Cajueiro Bravo. ",
      "nome_cie": "Coccoloba latif\u00f3lia Lam. - Sinon\u00edmia: Coccoloba acrostichoides Cham.; Coccoloba acuminata Kunth.; ",
      "familia": "Polygonaceae",
      "categoria": "Arbusto, \u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Amaz\u00f4nia, Caatinga, Cerrado, mata Atl\u00e2ntica e Pantanal",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 10 metros",
      "info": "Esta esp\u00e9cie ocorre no extremo norte do estado do Cear\u00e1, em \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o com influ\u00eancia marinha , floresta estacional semi decidual das terras baixas , floresta estacional decidual , savana e savana est\u00e9pica.(TABOSA, et al. 2016).\tPossui folhas \u00f3creas e glabras bem desenvolvidas , floresc\u00eancias ramificadas e frutos carnosos. \n\n\n\n\n\n\n",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7455087,
          "lng": -38.4842793
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737af2c653090004e4934c",
      "nome_pop": "Carna\u00faba",
      "nome_cie": "Copernicia prunifera (Mill.) H. E. Moore - Sinon\u00edmia: Corypha cerifera Arruda; Arrudaria cerifera (Arruda) Macedo; Copernicia cerifera (Arruda) Mart. ",
      "familia": "Arecaceae",
      "categoria": "Herbacea",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga, Cerrado.",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 12 metros",
      "info": "A carna\u00faba \u00e9 empregada para diversos usos. As folhas, depois de secas e retirada a cera, que \u00e9 utilizada na ind\u00fastria, s\u00e3o usadas na confec\u00e7\u00e3o de esteiras, chap\u00e9us e outros artefatos. \u00c9 um dos suportes da economia dos Estados do Piau\u00ed, Cear\u00e1, Rio Grande do Norte e Maranh\u00e3o, sendo encontrada tamb\u00e9m na Bahia, em Alagoas e em Sergipe. A maior concentra\u00e7\u00e3o de carnaubais se encontra nos vales dos rios do Nordeste, que muitas vezes formam extensas plan\u00edcies inund\u00e1veis, o que pode indicar que a carna\u00faba deva apresentar adapta\u00e7\u00f5es para suportar a diminui\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio no solo. Destaca-se como uma importante palmeira cuja cadeia produtiva \u00e9 fonte geradora de emprego e renda para comunidades que residem no semi\u00e1rido nordestino, regi\u00e3o na qual \u00e9 end\u00eamica e explorada economicamente durante o per\u00edodo seco. Dentre os principais produtos de valor econ\u00f4mico da carnaubeira, destaca-se a cera, sendo obtida mediante processamento do p\u00f3 cer\u00edfero.\n\n.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7443635,
          "lng": -38.4842376
        },
        {
          "lat": -3.7441693,
          "lng": -38.4877705
        },
        {
          "lat": -3.7468698,
          "lng": -38.4831369
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737ae1c653090004e4934b",
      "nome_pop": "Ip\u00ea-amarelo, cara\u00edba, cinco folhas do campo, ip\u00ea, pau d'arco, paratudo.",
      "nome_cie": "Tabebuia aurea (Silva Manso) Benth. & Hook.f.ex S. Moore - Sinon\u00edmia: basi\u00f4nimo Bignonia aurea Silva Manso heterot\u00edpico Bignonia squamellulosa DC. Couralia caraiba (Mart.) Corr.M\u00e9llo ex Stellfeld Gelseminum caraiba (Mart.) Kuntze Handroanthus caraiba (Mart.) Mattos Handroanthus leucophloeus (Mart. ex DC.) Mattos Tabebuia argentea (Bureau & K.Schum.) Britton Tabebuia caraiba (Mart.) Bureau",
      "familia": "Bignoniaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Amaz\u00f4nia, Caatinga, Cerrado, Mata Atl\u00e2ntica, Pantanal",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 12 metros",
      "info": "As esp\u00e9cies do g\u00eanero Tabebuia apresentam padr\u00e3o de flora\u00e7\u00e3o do tipo \u201cbig bang\u201d (flora\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea intra e inter-indiv\u00edduo, por um per\u00edodo curto) ou cornuc\u00f3pia (flora\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea intra e inter-indiv\u00edduo, por\u00e9m por um per\u00edodo mais longo). \u00c9 tamb\u00e9m utilizada para fins ornamentais, sendo considerada mel\u00edfera. Sua madeira \u00e9 dura, consumida na constru\u00e7\u00e3o civil, carpintaria e fabrica\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. O ch\u00e1 da casca e entrecasca \u00e9 utilizado como diur\u00e9tico, e as ra\u00edzes curtidas na cacha\u00e7a ou vinho s\u00e3o empregadas no tratamento da gripe. Suas flores e frutos s\u00e3o importantes fontes de alimenta\u00e7\u00e3o para a avifauna, bem como o n\u00e9ctar \u00e9 importante fonte de alimento para as abelhas que as polinizam. nome popular \"paratudo\" deve-se ao fato de que os pantaneiros do Brasil mascam a casca como rem\u00e9dio para problemas no est\u00f4mago, vermes, diabetes, inflama\u00e7\u00f5es e febres. \n",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7443781,
          "lng": -38.4842377
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737bc7c653090004e49357",
      "nome_pop": "Samambaia-a\u00e7u, Xaxim, Feto Arborescente, Samambaia imperial.",
      "nome_cie": "Dicksonia selowiana (Presl.) Hook. - Sinon\u00edmia: Dicksonia selowiana Hook.",
      "familia": "Dicksoniaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore, Camada de ervas, subarbustos, arbustos e trepadeiras",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Mata atl\u00e2ntica",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 2 metros",
      "info": "\u00c9 uma importante representante Pterid\u00f3fita e devido a sua explora\u00e7\u00e3o comercial para confec\u00e7\u00e3o de vasos para jardinagem e floricultura, O CONOMA (Conselho Nacional do Meio Ambiente) elaborou a Resolu\u00e7\u00e3o 278/2001 que veta o com\u00e9rcio desta esp\u00e9cie, colocando a planta end\u00eamica da Mata Atl\u00e2ntica na lista oficial do IBAMA, de esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. A propaga\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \u00e9 realizada atrav\u00e9s da germina\u00e7\u00e3o de esporos. Possui c\u00e1udice fibroso e espesso. Tem crescimento lento, menor que 1m\u00b3 ao ano. Utilizada em paisagismo, normalmente em regi\u00f5es de sombra ou meia sombra, gosta de solos \u00famidos, ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica, Servindo de suporte para plantas ep\u00edfitas como flor de maio, orqu\u00eddeas e brom\u00e9lias.\n\n",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7540465,
          "lng": -38.4821997
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737a7dc653090004e49346",
      "nome_pop": "Fruta de bode, gr\u00e3o de bode ",
      "nome_cie": "Swartzia oblata R. S. Cowan",
      "familia": "Fabaceae/Faboideae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Cerrado, Caatinga",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 10 metros",
      "info": "Esta \u00e1rvore \u00e9 facilmente reconhecida pelos frutos grandes dependurados no tronco e galhos. Folhas compostas pinadas, 25 fol\u00edolos de 8 cm, lisos. Flora\u00e7\u00e3o em cacho, clara, muito vistosa. Fruto vagem grossa e curta, de 15 a 20 cm, com 4 a 6 sementes de 4 cm envoltas em arilo amarelo comest\u00edvel e com odor agrad\u00e1vel. Germina\u00e7\u00e3o f\u00e1cil. Mel\u00edfera. Frutos procurados pela fauna. Madeira aproveit\u00e1vel. Floresce em Janeiro, frutifica em setembro. ",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7446297,
          "lng": -38.4867673
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737b64c653090004e49352",
      "nome_pop": "Trapi\u00e1, tapi\u00e1, capan\u00e7a, cabaceira, fruto de macaco, cataur\u00e9",
      "nome_cie": "Crateva Tapia L. - Sinon\u00edmia: Crateva benthamii Eichler ; Cleome arborea Schrad.",
      "familia": "Capparaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica, Cerrado, Amaz\u00f4nia",
      "luminosidade": "",
      "altura": "De 4 a 8 metros",
      "info": "O trapi\u00e1 al\u00e9m de ser ideal para o paisagismo urbano pois fornece uma sombra excelente, sua madeira \u00e9 de cor clara e possui valor comercial podendo ser utilizada na constru\u00e7\u00e3o civil, forros, caixotaria e na confec\u00e7\u00e3o de canoas. O seu per\u00edodo de flora\u00e7\u00e3o ocorre na seca, resultando em fores brancas com estames longos e a avermelhados cujo n\u00e9ctar atrai diversos tipos de animais como morcegos, mariposas e abelhas nativas. Seus frutos redondos e lisos de sabor adocicado s\u00e3o comest\u00edveis e comp\u00f5e a dieta de alguns animais silvestres como macacos, aves e peixes. O homem utiliza os frutos para fabrico de bebida vinosa. A casca do tronco tem odor semelhante ao alho, sendo usado como febr\u00edfugo, antidisent\u00e9rico, estom\u00e1tico e t\u00f4nico segundo a medicina popular.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": []
    },
    {
      "_id": "5b737b3dc653090004e49350",
      "nome_pop": "Jenipapo, genipapo, jenipapeiro, jenip\u00e1, jenipapinho, janipaba, janapabeiro, janipapo, caba\u00e7u, janipapeiro, jenipapo branco, jenipapo manso, jenipapo bravo, jenipava, guaitil, huito, caruto, jagua ",
      "nome_cie": "Genipa americana L. - Sinon\u00edmia: Gardenia brasiliensis Spreng.; Gardenia oblongifolia (Ruiz & Pav.) Poir.; Genipa americana var. caruto (Kunth) K.Schum. ;Genipa americana var. riobranguense Kuhlm.; Genipa americana var. riobranquenses Kuhlm;. Genipa americana var. riobranquensis Kuhlm;. Genipa barbata C.Presl; Genipa brasiliana A.Rich;. Genipa brasiliensis (Spreng.) Baill.; Genipa caruto Kunth; Genipa codonocalyx Standl.; Genipa excelsa K.Krause; Genipa grandifolia Pers.; Genipa humilis Vell.; Genipa oblongifolia Ruiz & Pav.; Genipa oleosa Rojas Acosta; Genipa pubescens DC.; Genipa spruceana Steyerm.; Genipa venosa Standl. Gardenia genipa Sw.; Genipa americana L. var. americana",
      "familia": "Rutaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Amaz\u00f4nia, Caatinga, Cerrado e Pantanal",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 20 metros",
      "info": "Essa arvore \u00e9 ideal para prote\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o de nascentes e \u00e1reas degradadas. \u00c9 planta heli\u00f3fita e seletiva higr\u00f3fita. Sua casca lisa e esverdeada \u00e9 utilizada para curtimento de couro e para uso medicinal, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de um licor a partir de seu fruto e o vinho de jenipapo. A madeira \u00e9 moderadamente pesada, dur\u00e1vel quando conservada em ambiente seco. \u00c9 utilizada na constru\u00e7\u00e3o civil, marcenaria, tornearia, carpintaria, para confec\u00e7\u00e3o de gamelas, pe\u00e7as artesanais, coronhas de armas e cabos de ferramentas. As folhas crescem at\u00e9 40 cm de comprimento, pode ter flores hermafroditas, e outras somente flores masculinas e n\u00e3o produzir frutos. O seu fruto \u00e9 comest\u00edvel, contem uma polpa mole e adocicada. O nome jenipapo em guarani significa \u201cfruta que serve para pintar.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7459582,
          "lng": -38.4885839
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737b76c653090004e49353",
      "nome_pop": "Mata-fome, espinheiro, ing\u00e1-doce guam\u00e3 americano, guamuchil.",
      "nome_cie": "Pithecellobium Dulce (Roxb.) Benth.",
      "familia": "Fabaceae - Mimosoideae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Naturalizada (M\u00e9xico)",
      "clima": "Amaz\u00f4nia, Caatinga e Mata Atl\u00e2ntica",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 10 metros",
      "info": "Apresenta propriedades m\u00faltiplas, como: produ\u00e7\u00e3o de madeira, sombreamento, quebra-vento, potencial forrageiro, controle de eros\u00e3o, fixa\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio, produ\u00e7\u00e3o de n\u00e9ctar e medicinal. Seu caule \u00e9 ligeiramente torcido, sua madeira tem um odor caracter\u00edstico e um sabor ligeiramente amargo. Suas folhas est\u00e3o dispostas em espiral bipinada e pecioladas. Fruto tipo legume de cor verde a rosado com sementes pretas envolvidas por um arilo carnoso. Existem dois tiupos de frutos: o amargo e o doce, ambos comest\u00edveis.Tem concentra\u00e7\u00e3o de tanino o que pode irritar a garganta quando consumir grande quantidade de frutos. \u00c9 de f\u00e1cil estabelecimento e r\u00e1pido crescimento. Pode ser usado como cerca viva. Pode crescer em solos pobres e \u00e9 resistente a seca. \u00c9 resistente a pragas e \u00e9 tamb\u00e9m utilizada na medicina popular. Tem uso tamb\u00e9m madeireiro e energ\u00e9tico.\n\n",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7465804,
          "lng": -38.4832343
        },
        {
          "lat": -3.7452205,
          "lng": -38.4858136
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737bb2c653090004e49356",
      "nome_pop": "Araticum de brejo, Ariticum liso, Araticum do mangue, Araticunzeiro",
      "nome_cie": "Annona glabra L. - Sinon\u00edmia: Annona australis A.St.-Hil.; Annona palustris L. Annona palustris var. grandiflora Mart.",
      "familia": "Annonaceae ",
      "categoria": "Arbusto, \u00c1rvore",
      "origem": "Am\u00e9rica Tropical",
      "clima": "Floresta de Igap\u00f3, Floresta de V\u00e1rzea, Manguezal",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 5 metros",
      "info": "Essa \u00e1rvore possui o nome indigena: araticum-pan\u00e1, do tupi \u201cFruta mole\u201d. Nos locais de ocorr\u00eancia natural, ocupa, mais freq\u00fcentemente, \u00e1reas que est\u00e3o submetidas a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, em fun\u00e7\u00e3o do fluxo e refluxo das mar\u00e9s. Os frutos de polpa alaranjada soltam facilmente suas sementes, e s\u00e3o pouco apreciados para o consumo em natura pelo homem. No entanto, pode ser usado no preparo de molhos, ensopados, condimentos e doces. Esta esp\u00e9cie tem recebido aten\u00e7\u00e3o de pesquisadores pois pode ser usada como porta-enxerto para outras esp\u00e9cies do mesmo g\u00eanero, em particular a gravioleira cujos frutos apresentam valor comercial. \u00c9 planta tolerante a solos encharcados. No Brasil os frutos caem de mar\u00e7o a abril. Seus frutos flutuam e podem sobreviver por per\u00edodos prolongados quando imersos em \u00e1gua salobra ou n\u00e3o. As sementes poder ser a base para cria\u00e7\u00e3o de inseticidas.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.74794,
          "lng": -38.4867512
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737b9bc653090004e49355",
      "nome_pop": "Mangue preto, Cano\u00e9, Siri\u00faba, Siriba, Saraba, Mariquita, mangue negro",
      "nome_cie": "Avicennia germinans - Sinon\u00edmia: Avicennia africana P.Beauv.; Avicennia elliptica Thunb.; Avicennia elliptica var. martii Moldenke; Avicennia floridana Raf.; Avicennia germinans var. cumanensis (Kunth) Moldenke; Avicennia germinans var. guayaquilensis (Kunth) Moldenke; Avicennia lamarckiana C.Presl; Avicennia meyeri Miq.; Avicennia nitida Jacq.; Avicennia nitida var. trinitensis Moldenke; Avicennia oblongifolia Nutt. ex Chapm.; Avicennia officinalis L.; Avicennia officinalis var. lanceolata Kuntze; Avicennia officinalis var. nitida Kuntze; Avicennia tomentosa L.; Avicennia tomentosa var. campechensis Jacq.; Avicennia tomentosa var. cumanensis Kunth; Avicennia tomentosa var. guayaquilensis Kunth; Bontia germinans L.; Hilairanthus nitidus (Jacq.) Tiegh.; Hilairanthus tomentosus (Jacq.) Tiegh.;",
      "familia": "Acanthaceae ",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Manguezal ",
      "luminosidade": "",
      "altura": "acima de 12 metros",
      "info": "Esta \u00e1rvore ocorre apenas em manguezais e possui especializa\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e fisiol\u00f3gicas para vida no ambiente entremar\u00e9s. Nas folhas encontram-se gl\u00e2ndulas especializadas na exclus\u00e3o do sal para controle osm\u00f3tico, de modo que na face adaxial n\u00e3o \u00e9 raro encontrar cristais de cloreto de s\u00f3dio. Possui altura vari\u00e1vel muito relacionada \u00e0 salinidade apresentada no local. Em locais de constantes inunda\u00e7\u00f5es e \u00e1gua salobra elas apresentam altura e di\u00e2metros maiores, Apresenta um tronco de casca lisa de cor castanho-claro que \u00e9 utilizado para a constru\u00e7\u00e3o de canoas e uso medicinal. Sua flora\u00e7\u00e3o ocorre no per\u00edodo de outubro a dezembro dando origem a flores brancas e perfumadas dispostas em ramos. Gera um fruto com apenas uma semente. De sua madeira tamb\u00e9m pode gerar lenha e carv\u00e3o vegetal. Com ra\u00edzes tipo pneumat\u00f3foros, auxiliam o processo de respira\u00e7\u00e3o da planta. Diferentemente do mangue vermelho, desenvolvem-se melhor em solo arenosos.\n\n",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7471811,
          "lng": -38.4828873
        },
        {
          "lat": -3.7530301,
          "lng": -38.4821997
        },
        {
          "lat": -3.7462707,
          "lng": -38.4851565
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737b89c653090004e49354",
      "nome_pop": "Mangue Branco, mangue-manso, mangue-de-sapateiro, mangue mariso, falso mangue, tinteiro, mangue do brejo",
      "nome_cie": "Laguncularia racemosa (L.) C. F. Gaertn. - Sinon\u00edmia: Conocarpus racemosus",
      "familia": "Combretaceae",
      "categoria": "Arbusto, \u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Amaz\u00f4nia, Mata Atl\u00e3ntica /Manguezal, Restinga",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 12 metros",
      "info": "\u00c9 a \u00fanica esp\u00e9cie do g\u00eanero registrada para o Brasil. pode ser facilmente reconhecido pela presen\u00e7a de gl\u00e2ndulas secretoras de sal no pec\u00edolo. Esse vegetal n\u00e3o t\u00eam barreiras para a entrada de sal, mas o excretam por meio de gl\u00e2ndulas especializadas nas folhas, al\u00e9m de produzirem solutos em seus tecidos que contribuem para a manuten\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o osm\u00f3tico. \u00c9 considerada como uma planta intolerante \u00e0 sombra Essa \u00e1rvore apresenta raizes respirat\u00f3rias os pneumat\u00f3foros, seu tronco tem textura grossa com estrias na cor acinzentada. Seu florescimento ocorre entre janeiro e fevereiro. Infloresc\u00eancia racemosa, flores brancas; frutos carnosos, deiscentes, possui uma \u00fanica semente que germina ainda na planta-m\u00e3e, ao desprender-se cai no solo lamoso ou sedimento para se desenvolver ou ainda \u00e9 disseminado pela \u00e1gua corrente. \u00c9 utilizada na medicina popular contra disenteria. ",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7462707,
          "lng": -38.4851565
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b74126729254600041ec9b3",
      "nome_pop": "Marizeira, Marizeiro, Mari, Umari",
      "nome_cie": "Geoffroea spinosa Jacq. - Sinon\u00edmia: Geoffroea striata (Willd.) Morong",
      "familia": " Fabaceae / Papilionoideae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga, Carrasco, Floresta Ciliar ou Galeria, Floresta Estacional Decidual, Floresta Estacional Semidecidual",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 5 m",
      "info": "O termo que d\u00e1 nome a arvore tem suas origens no tupi que significa \u201cArvore que pinga \u00e1gua\u201d. Seu tronco \u00e9 ereto e arredondado de cor acinzentada. Possui pequenos espinhos no caule e ramos. A madeira \u00e9 moderadamente pesada, medianamente resistente podendo ser empregada na fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis r\u00fasticos, al\u00e9m de lenha e carv\u00e3o. Suas flores s\u00e3o amareladas com c\u00e1lice esverdeado. Seu fruto \u00e9 um legume que assemelha-se a uma noz, sua polpa pode ser consumida \u201cin natura\u201d ou cozida em sopas. A am\u00eandoa pode ser cozida ou torrada para ser consumida com carnes e legumes substituindo a batata. Por ser adaptada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de matas ciliares e ambientes inund\u00e1veis e tamb\u00e9m por produzir frutos apreciados por muitos animais, essa esp\u00e9cie assume uma import\u00e2ncia singular na silvicultura conservacionista. As folhas dessa planta s\u00e3o utilizadas como forragem para o gado e o ch\u00e1 \u00e9 utilizado como emenagogo e antidiarreico. Dos frutos se retira uma massa usada como peitoral e verm\u00edfuga. ",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7470639,
          "lng": -38.4832614
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737aabc653090004e49348",
      "nome_pop": "Pau Branco, pau-Branco-do-Sert\u00e3o",
      "nome_cie": "Cordia oncocalyx Allem\u00e3o - Sinon\u00edmia: Auxemma gardneriana Miers.; Auxema oncocalyx (Fr. All.) Taub.",
      "familia": "Boraginaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga (end\u00eamico)",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 4 metros",
      "info": "\u00c9 caracter\u00edstico da Caatinga, apresenta distribui\u00e7\u00e3o restrita, mas cont\u00ednua no Cear\u00e1. \u00c9 a \u00e1rvore mais caracter\u00edstica do sert\u00e3o cearense. Devido ao valor de sua madeira, raramente \u00e9 encontrado um exemplar que n\u00e3o venha de renovo de velhos troncos, apresentando-se ramificado. As infloresc\u00eancias s\u00e3o constitu\u00eddas de densas pan\u00edculas, do tipo tirso, com flores pequenas, alvas e suavemente perfumadas. A flora\u00e7\u00e3o ocorre de mar\u00e7o a agosto no Cear\u00e1 e de maio a agosto no Rio Grande do Norte. O fruto \u00e9 uma drupa elipsoide amadurecendo de maio a agosto. A madeira \u00e9 de boa qualidade para m\u00f3veis, tabuados, caixilhos,constru\u00e7\u00f5es pesadas, pontes, dormentes, estacas, pranchas e instrumentos agr\u00edcolas. No Cear\u00e1, \u00e9 a madeira nativa mais utilizada nas constru\u00e7\u00f5es civis. os ramos constituem forragem muito procurada para o gado. Por apresentar propriedade adstringente, a casca do pau-branco-do-sert\u00e3o \u00e9 usada em cozimento, em banhos para tratamento de feridas e de ferimentos.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7451891,
          "lng": -38.4850395
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737acfc653090004e4934a",
      "nome_pop": "Chich\u00e1, Chichazeiro, amendoim-do-campo, Chich\u00e1 do Cerrado",
      "nome_cie": "Sterculia striata A. St.-Hil. & Naudim",
      "familia": "Malvaceae ",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Amaz\u00f4nia, Caatinga, Cerrado e Mata Atl\u00e2ntica",
      "luminosidade": "",
      "altura": "acima de 12 metros",
      "info": "Sua maior utiliza\u00e7\u00e3o atualmente \u00e9 na arboriza\u00e7\u00e3o urbana. Em zonas mais secas a planta apresenta porte reduzido, entre 5-7m de altura, o que permite seu uso em \u00e1reas menores, exceto em locais pr\u00f3ximos \u00e0 fontes ou piscinas, pois perdem as folhas em uma \u00e9poca do ano. As am\u00eandoas dos frutos s\u00e3o comest\u00edveis e depois de torradas, apresentam aroma semelhante ao cacau. Do ponto de vista nutricional, as am\u00eandoas cont\u00eam alta quantidade de f\u00f3sforo, superando at\u00e9 mesmo a castanha-do-brasil. Produzem \u00f3leo com qualidade aliment\u00edcia e para fins farmac\u00eauticos e cosm\u00e9ticos. Diversos estudos t\u00eam sido realizados visando o aproveitamento do \u00f3leo tamb\u00e9m para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel e nanopart\u00edculas. A esp\u00e9cie apresenta crescimento r\u00e1pido, \u00e9 tolerante a terrenos secos e pedregosos e por isso \u00e9 indicada para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, al\u00e9m de possuir potencial madeireiro, paisag\u00edstico, alimentar e fitoter\u00e1pico, sendo suas folhas utilizadas no tratamento de fur\u00fanculos.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7457816,
          "lng": -38.4838373
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737b16c653090004e4934e",
      "nome_pop": "Bara\u00fana, Bra\u00fana do sert\u00e3o, Pau Preto",
      "nome_cie": "Schinopsis brasiliensis Engler",
      "familia": "Anacardiaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Caatinga, Cerrado e Mata Atl\u00e2ntica.",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 12 metros",
      "info": "A \u00e1rvore apresenta um troco com ramos espinhosos formando uma copa subglobosa. Sua madeira resistente \u00e9 usada para fazer estacas, caibros, estacas, linhas, pil\u00f5es, etc. \u00datil para produ\u00e7\u00e3o de forragem para caprinos e ovinos, considerada no \u201cFirst Report National for the Convention on Biological Diversity \u2013 Brazil (CBD)\u201d como uma esp\u00e9cie amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o. . Suas flores, apresentam-se em pan\u00edculas e os frutos compostos de vagens de natureza lenhosa, grossa em forma de foice, arredondadas, cobertas por p\u00ealos finos com 2,5 a 3,5 cm de comprimento, contendo uma \u00fanica semente. As folhas, casca, caule, entrecasca, resina, fruto de Schinopsis brasiliensis s\u00e3o indicadas na medicina popular como: anti-inflamat\u00f3rio em geral, no tratamento da gripe, febre, tosse, diarr\u00e9ia, disenteria, impot\u00eancia sexual, fraturas, micoses superficiais, feridas e das verminoses em animais.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7440635,
          "lng": -38.4870068
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b737b2dc653090004e4934f",
      "nome_pop": "Jenipapo-bravo, Genipapo-bravo\t",
      "nome_cie": "Tocoyena formosa (Cham. & Schltdl.) K. Schum. - Sinon\u00edmia: Gustavia augusta L.",
      "familia": "Rubiaceae",
      "categoria": "Arbusto, Subarbusto",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Cerrado, Caatinga",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 5 m",
      "info": "O jenipapo-bravo \u00e9 uma esp\u00e9cie lenhosa de porte arbustivo-arb\u00f3reo, que possui potencial de uso madeireiro, ornamental medicinal e pode servir como componente eventual da dieta de bovinos. Suas flores possuem corola tubular que pode alcan\u00e7ar at\u00e9 15 cm de comprimento, s\u00e3o auto-incompat\u00edveis e polinizadas por mariposas com prob\u00f3scide longa da fam\u00edlia Sphingidae. A esp\u00e9cie \u00e9 autoincompat\u00edvel e, portanto, depende de polinizadores para a sua reprodu\u00e7\u00e3o. Os 29 polinizadores s\u00e3o mariposas da fam\u00edlia Sphingidae, em particular aquelas esp\u00e9cies com 30 aparelho bucal extremamente longo.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7441773,
          "lng": -38.4866891
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5b73702c62655800042fe5e9",
      "nome_pop": "Ingazeira, Ing\u00e1 de Brejo, Ing\u00e1 banana, ing\u00e1 quatro quinas.",
      "nome_cie": "Inga vera subsp. Affinis (DC.) T. D. Penn - Sinon\u00edmia: Ing\u00e1 spuria Humb. & Bonpl. Ex. Willd.; ing\u00e1 alba; ",
      "familia": "Fabaceae",
      "categoria": "\u00c1rvore",
      "origem": "Nativa do Brasil",
      "clima": "Mata atl\u00e2ntica",
      "luminosidade": "",
      "altura": "Acima de 5 metros",
      "info": "Esp\u00e9cie pioneira, presente em matas ciliares sazonalmente inundadas, apresentando algumas adapta\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas e morfol\u00f3gicas que a fazem suportar a submers\u00e3o do seu sistema radicular. Essas caracter\u00edsticas a tornam uma esp\u00e9cie para plantios mistos em recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares degradadas e em \u00e1reas de deple\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios. Sua propaga\u00e7\u00e3o dificultada pelo fato de suas sementes serem recalcitrantes, ou seja, n\u00e3o tolerarem a perda de \u00e1gua. Inga vera Willd. subsp. affinis (DC.) T.D. Penn. \u00e9 uma esp\u00e9cie pioneira, extremamente abundante nas \u00e1reas sazonalmente inundadas das margens dos rios. Suas folhas s\u00e3o compostas de 10 fol\u00edolos com pequena aba entre eles. Suas flores s\u00e3o brancas e seus frutos s\u00e3o vagem cil\u00edndrica de at\u00e9 10 cm, com sementes de 2 cm cobertas por um arilo branco comest\u00edvel. Tem sua flora\u00e7\u00e3o nos meses de agosto a setembro e os frutos se tornam maduros em dezembro.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE",
      "loc": [
        {
          "lat": -3.7446212,
          "lng": -38.4864332
        }
      ]
    },
    {
      "_id": "5a25ccb26132ff0a62d50ade",
      "info": "A ordem hymenoptera \u00e9 um dos maiores grupos de insetos que existe as vespas, abelhas, formigas. As f\u00eameas possuem ovopositor, o que permite a perfura\u00e7\u00e3o do hospedeiro e pode por muitas vezes estar modificado por um ferr\u00e3o. Possuem olhos bastante desenvolvidos podendo ser por milhares de omat\u00eddeos. O aparelho bucal \u00e9 do tipo lambedor (nas abelhas) e mastigador nos demais. Possuem quatro asas membranosas, onde as posteriores s\u00e3o maiores que as anteriores. Algumas s\u00e3o \u00e1pteras, isso vai depender da casta em que ela se encontra, como nas formigas. Se desenvolvem atrav\u00e9s de metamorfose completa. Insetos sociais, como os hymen\u00f3pteros, trabalham juntos para realizar grandes tarefas. Como no caso das abelhas da esp\u00e9cie: Apis mel\u00edfera, da fam\u00edlia: apidae. Esta por sua vez \u00e9 uma abelha social de origem europeia, seu habitat \u00e9 bastante diversificado, inclui savanas, florestas tropicais, deserto, regi\u00f5es litor\u00e2neas e montanhosas.",
      "ordem": "Abelha ",
      "filo": "Arthropoda\t",
      "classe": "Insecta",
      "reino": "Animalia",
      "inseto": true
    },
    {
      "_id": "5a25cd076132ff0a62d50adf",
      "info": "S\u00e3o agrupados nessa ordem os gafanhotos, as esperan\u00e7as, os grilos, as paquinhas e as taquarinhas. Esses insetos possuem o terceiro par de perna do tipo saltat\u00f3rio. Cabe\u00e7a muito vari\u00e1vel quanto \u00e0 forma. Muitas esp\u00e9cies apresentam cabe\u00e7a consideravelmente prolongada entre os olhos. Possuem antenas filiformes. O aparelho bucal \u00e9 mastigador. As f\u00eameas podem apresentar ovopositor longo com aspectos de laminas. Pernas anteriores e medianas ambulat\u00f3rias, nas paquinhas o par anterior \u00e9 fossorial. Na maioria das esp\u00e9cies h\u00e1 dois pares de asas, sendo o anterior do tipo t\u00e9gmina e o posterior membranoso. A maioria dos orthopteros apresentam t\u00edmpanos (\u00f3rg\u00e3os auditivos) localizados de cada lado de cada do primeiro ur\u00f4metro.",
      "ordem": "Gafanhoto",
      "filo": "Arthropoda\t",
      "classe": "Insecta",
      "reino": "Animalia",
      "inseto": true
    },
    {
      "_id": "5a25cd4f6132ff0a62d50ae0",
      "info": "Os mant\u00eddeos s\u00e3o bem conhecidos pelo nome de \u201clouva-deus\u201d, devido atitude de caracter\u00edstica que tomam quando pousados. Pernas anteriores raptat\u00f3rias. Corpo na maioria das esp\u00e9cies achatado. Antenas set\u00e1ceas, filiformes. Aparelho bucal mandibulado hipognato. Pernas medias posteriores ambulat\u00f3rias, as anteriores raptat\u00f3rias, mais ou menos robustas. Os mant\u00eddeos s\u00e3o os \u00fanicos insetos que apresentam pernas anteriores desse tipo. Asas anteriores tegminosas, em geral grandes, foli\u00e1ceas, excedendo o abd\u00f4men em ambos os sexos.\n",
      "ordem": "Louva-a-Deus",
      "filo": "Arthropoda\t",
      "classe": "Insecta",
      "reino": "Animalia",
      "inseto": true
    },
    {
      "_id": "5a25cda56132ff0a62d50ae1",
      "info": "As baratas s\u00e3o exopterigota ne\u00f3ptera com corpo dorso ventralmente achatado e cabe\u00e7a com as pe\u00e7as bucais mastigadoras dirigidas para baixo (hipognatos). As asas anteriores, quando presentes, s\u00e3o do tipo pergamin\u00e1ceas, podendo ser branquipteras ou ausentes, mas com asas posteriores (se presentes) inteiramente membranosas. F\u00eameas com ovopositor oculto e machos com genit\u00e1lia assim\u00e9trica; cercos presentes, variando de um a muitos art\u00edculos. Os ovos geralmente s\u00e3o depositados numa ooteca. As baratas colonizam os mais diversos habitats. A maioria \u00e9 noturna, geralmente\nencontradas ao n\u00edvel do solo e escondidas em cascas de \u00e1rvores, troncos ca\u00eddos e pedras durante o dia. Uma das esp\u00e9cies bastante comum nos lares s\u00e3o as da fam\u00edlia (Blattidae), s\u00e3o inconfund\u00edveis com o corpo plano, corpo oval, cabe\u00e7a hipognata em posi\u00e7\u00e3o ventral relativa ao t\u00f3rax, aparelho bucal mastigador, que lhes permite alimentar-se de todo tipo de material org\u00e2nico, antenas filiformes e compridas, quase do tamanho do corpo.",
      "ordem": "Barata",
      "filo": "Arthropoda\t",
      "classe": "Insecta",
      "reino": "Animalia",
      "inseto": true
    },
    {
      "_id": "5a25ceac6132ff0a62d50ae3",
      "info": "S\u00e3o caracterizados por praticar mimetismo. Medem cerca de 10-300 mm de comprimento. Possuem cabe\u00e7a pequena, antenas do tipo filiforme, aparelho bucal mastigador, pernas ambulat\u00f3rias. Podem ter ou n\u00e3o asas, mas quando tem s\u00e3o maus voadoras. S\u00e3o hemimet\u00e1bolas. Presentes em alguma esp\u00e9cie partenog\u00eanese. Produzem poucas proles. Os machos s\u00e3o menores que a f\u00eamea. Vivem sobre as folhas e troncos. Possuem movimentos lentos. Os phasmatidae s\u00e3o uma fam\u00edlia de \u201cinsetos de vara\u201d, os phasmatidae s\u00e3o capazes de regenerar membros e comumente se reproduzem pela partenog\u00eanese. Apesar da apar\u00eancia, s\u00e3o inofensivos.",
      "ordem": "Man\u00e9 magro",
      "filo": "Arthropoda\t",
      "classe": "Insecta",
      "reino": "Animalia",
      "inseto": true
    },
    {
      "_id": "5a25ce156132ff0a62d50ae2",
      "info": "Lib\u00e9lulas s\u00e3o insetos de abd\u00f4men alongado. Possuem dois pares de asas, de envergadura que varia entre dois e vinte cent\u00edmetros, e podem funcionar separadamente, de acordo com a velocidade do voo. Seus olhos compostos conferem excelente vis\u00e3o panor\u00e2mica e auxiliam na busca por alimentos e fuga de predadores. Alimenta-se de girinos, peixes juvenis e insetos inclusive indiv\u00edduos da pr\u00f3pria esp\u00e9cie. Vivem em regi\u00f5es pr\u00f3ximas a \u00e1gua limpa, local onde vive o est\u00e1gio larval. Assim que uma lib\u00e9lula nasce, permanece no ambiente aqu\u00e1tico por aproximadamente cinco anos, passando por v\u00e1rias metamorfoses at\u00e9 chegar a forma adulta. As lib\u00e9lulas da fam\u00edlia libellulidae, s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia, n\u00e3o apresentam colora\u00e7\u00e3o met\u00e1lica e os machos frequentemente exibem uma pruinosidade sobre o corpo. Os olhos se encontram no topo da cabe\u00e7a, em maior e menor extens\u00e3o. Nesta fam\u00edlia, a v\u00eana\u00e7\u00e3o das asas apresenta uma diferen\u00e7a marcante entre as asas posteriores e anteriores, al\u00e9m desta tamb\u00e9m existe a fam\u00edlia cordulidae, a diferen\u00e7a entre elas s\u00e3o a aus\u00eancia do triangulo anal na asa posterior e a aus\u00eancia de aur\u00edculas no segundo segmento abdominal.\n",
      "ordem": "Lib\u00e9lula, ziguezague",
      "filo": "Arthropoda\t",
      "classe": "Insecta",
      "reino": "Animalia",
      "inseto": true
    },
    {
      "_id": "5a25cf176132ff0a62d50ae4",
      "info": "Mariposas e borboletas fazem parte desta ordem. Possuem cabe\u00e7a, t\u00f3rax, abd\u00f4men e um par de antenas, um par de olhos compostos e aparelho sugador. As asas s\u00e3o recobertas por escamas facilmente destac\u00e1veis, caso manuseadas. Os lepid\u00f3pteros s\u00e3o o segundo maior grupo de insetos e s\u00e3o adaptados aos mais diferentes ambientes. O desenvolvimento \u00e9 indireto, dividido nas fases: ovo, lagarta, crisalida e adulta. Ao contr\u00e1rio das borboletas, a maioria das esp\u00e9cies de mariposas possui h\u00e1bitos noturnos, antenas n\u00e3o-clavadas, asas estendidas sobre o corpo quando em repouso, com cores escuras na maioria dos indiv\u00edduos e corpo gordo, com aspecto \u201cpeludo\u201d. J\u00e1 as borboletas s\u00e3o mais diurnas, possuem antenas clavadas, asas levantadas e fechadas verticalmente ao corpo quando em repouso, com cores brilhantes e variadas e corpo fino com poucas cerdas. Dentre as v\u00e1rias fam\u00edlias de borboleta existe a monarca (Danaus plexippus) da fam\u00edlia: Nymphalidae. A borboleta monarca come\u00e7a sua vida como um ovo por uma f\u00eamea adulta numa folha de planta de serralha. S\u00e3o do tamanho da cabe\u00e7a de um alfinete e quando choca, 3 a 12 dias depois, nasce a pequena lagarta com riscas brancas, amarelas e pretas, com oito pares de pernas curtas para trepar e partes da boca desenhada para mastigar as folhas. Os esfing\u00eddeos (Sphingidae: lepid\u00f3ptera) s\u00e3o, em sua maioria, mariposas de h\u00e1bitos noturnos caracterizados por asas e abd\u00f4men afilados que propiciam not\u00e1vel capacidade de voo. Os adultos alimentam-se de n\u00e9ctar de n\u00e9ctar e s\u00e3o importantes polinizadores de plantas esfig\u00f3filas, as quais apresentam longos tubos florais.",
      "ordem": "Borboleta",
      "filo": "Arthropoda",
      "classe": "Insecta",
      "reino": "Animalia",
      "inseto": true
    },
    {
      "_id": "5a25cf696132ff0a62d50ae5",
      "info": "Os cole\u00f3pteros (cole\u00f3ptera) constituem uma ordem de insetos popularmente conhecidos como besouros, mas tamb\u00e9m como joaninhas, escaravelhos, gorgulhos entre outros. As importantes caracter\u00edsticas dos besouros s\u00e3o: um par de asas anteriores r\u00edgidas, conhecidas como \u00e9litros, que protegem como um estojo as asas posteriores, que s\u00e3o membranosas e delicadas. A ordem cole\u00f3ptera possui o maior n\u00famero de esp\u00e9cies dentre todos os seres vivos. Os cole\u00f3pteros apresentam uma enorme diversidade morfol\u00f3gica. Ocupam praticamente qualquer habitat. Os besouros\ns\u00e3o geralmente caracterizados por um r\u00edgido exoesqueleto, bem como por r\u00edgidos \u00e9litros. O exoesqueleto do besouro \u00e9 composto por numerosas camadas de placas de quitina, chamadas de escleritos, que s\u00e3o separadas por suturas finas. S\u00e3o divididas em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es: cabe\u00e7a, t\u00f3rax e abd\u00f4men. Algumas fam\u00edlias da ordem cole\u00f3ptera s\u00e3o: Aderidae, Cleridae, Carabidae, Cerambycidae, Drillidae, Clambidae, Cucujidae, etc.",
      "ordem": "Joaninhas",
      "filo": "Arthropoda",
      "classe": "Insecta",
      "reino": "Animalia",
      "inseto": true
    },
    {
      "_id": "5a25cfb66132ff0a62d50ae6",
      "info": "Compreende a 85.000 mil esp\u00e9cies. As pe\u00e7as bucais sugadoras picadoras formam um rostro articulado, mand\u00edbulas e maxilas tem a forma de estiletes e repousa dentro de um sulco dorsal do l\u00e1bio; asas membranosas; pronoto grande. Os hem\u00edpteros ocorrem em todo mundo e em virtualmente todos os habitats. A maioria dos hem\u00edpteros \u00e9 herb\u00edvoro, embora muitos predam outros artr\u00f3podes ou vertebrados. A produ\u00e7\u00e3o de som, atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de mecanismos, \u00e9 muito difundida na ordem. Muitos hem\u00edpteros apresentam colora\u00e7\u00e3o cr\u00edptica ou mimetizam outros insetos; o mimetismo\nde formigas \u00e9 especialmente comum. Alguns percevejos com antenas de 5 segmentos antenais e escutelo bastante desenvolvido. \u00c9 formada por 14 fam\u00edlias; as mais comuns s\u00e3o: fam\u00edlia Pentatomidae: escutelo geralmente plano, estendido at\u00e9 a base da membrana do hemi\u00e9litro. T\u00edbias desprovidas de espinho. \u00c9 a fam\u00edlia mais numerosa dessa superfam\u00edlia.\n",
      "ordem": "Percevejos",
      "filo": "Arthropoda",
      "classe": "Insecta",
      "reino": "Animalia",
      "inseto": true
    },
    {
      "_id": "5a25d0416132ff0a62d50ae7",
      "info": "As moscas s\u00e3o um extenso grupo de insetos da ordem D\u00edptera. Os insetos desta ordem possuem um corpo com a cabe\u00e7a, t\u00f3rax e abd\u00f4men; a maioria distingue-se prontamente dos outros insetos alados por possuir apenas um par de asas desenvolvido, correspondente ao par anterior, tendo o par posterior atrofiado e transformado em pequenas estruturas clavadas denominadas balancins ou halteres, respons\u00e1veis pelo equil\u00edbrio durante o voo. A D\u00edptera \u00e9 uma ordem enorm\u00edssima que engloba aproximadamente um milh\u00e3o de esp\u00e9cies. As moscas t\u00eam uma cabe\u00e7a m\u00f3vel,\ncom um grande par de olhos compostos por centenas de facetas sens\u00edveis \u00e0 luz individualmente, e aparelho bucal adaptado \u00e0 perfura\u00e7\u00e3o e suc\u00e7\u00e3o. O seu ciclo de vida \u00e9 holometab\u00f3lico, isto \u00e9, que passa por v\u00e1rias fases morfol\u00f3gicas, que no caso da mosca s\u00e3o quatro: ovo, larva, pupa e fase adulta; os ovos s\u00e3o depositados numa fonte de alimento larval e as larvas, sem quaisquer membros, crescem num ambiente protegido, muitas das vezes dentro da sua pr\u00f3pria fonte alimentar. A pupa consiste numa c\u00e1psula resistente da qual o adulto emerge assim atingir todo o seu desenvolvimento; maioria das moscas t\u00eam uma vida muito curta depois de alcan\u00e7arem a fase adulta. Algumas esp\u00e9cies completam este ciclo em poucos dias e outras num ou dois meses. A fam\u00edlia Culicidae \u00e9 uma fam\u00edlia de insetos habitualmente chamados de mosquitos e pernilongos. As f\u00eameas em muitas regi\u00f5es s\u00e3o designadas vulgarmente como melgas. Como os outros membros da ordem D\u00edptera, os mosquitos t\u00eam um par de asas e um par de halteres. Em geral, apresentam dimorfismo sexual acentuado: as f\u00eameas apresentam antenas pilosas e s\u00e3o muito mais corpulentas que os machos, que apresentam antenas plumosas. As f\u00eameas na maioria das esp\u00e9cies de mosquitos sugam sangue (hemat\u00f3faga) de outros animais.",
      "ordem": "Moscas",
      "filo": "Arthropoda",
      "classe": "Insecta",
      "reino": "Animalia",
      "inseto": true
    },
    {
      "_id": "5b64bd784805a90004357ffd",
      "inseto": true,
      "ordem": "Arapa\u00e7u-de-bico-branco - Dendroplex picus",
      "reino": "Animalia",
      "filo": "\u200eChordata",
      "classe": "Aves",
      "info": "Um dos cantos mais bonitos e frequentes nas matas do parque. Muitas pessoas confundem essa ave com um pica-pau pelo seu h\u00e1bito de subir em troncos e ca\u00e7ar insetos \nnas cavidades das \u00e1rvores. \nFoto: Cec\u00edlia Licari\u00e3o"
    },
    {
      "_id": "5b6993bb0ef4110004a5b6e6",
      "inseto": true,
      "ordem": "Surucu\u00e1-de-barriga-vermelha - Trogon curucui",
      "reino": "Animalia",
      "filo": "Chordata",
      "classe": "Aves",
      "info": "Essa ave chama aten\u00e7\u00e3o pelo peito avermelhado. Tem o h\u00e1bito de ficar pousado nos galhos das arvores observando suas poss\u00edveis presas como lagartas, cigarras, besouros e aranhas. Fazem seus ninhos em cupinzeiros assim como os periquitos-de-encontro-amarelo. \nFoto: Cec\u00edlia Licari\u00e3o"
    },
    {
      "_id": "5b6993ed0ef4110004a5b6e7",
      "inseto": true,
      "ordem": "M\u00e3o-pelada - Procyon cancrivorus",
      "reino": "Animalia",
      "filo": "Chordata",
      "classe": "Mammalia",
      "info": "Tamb\u00e9m conhecido como guaxinim, o m\u00e3o-pelada recebe esse nome pelos seus longos membros com pouco pelo e suas grandes m\u00e3os que utiliza para mexer na lama a procura de insetos e crust\u00e1ceos. Seus pelos pretos ao redor dos olhos lembram uma m\u00e1scara.\nFoto: Ryskas"
    },
    {
      "_id": "5b6994350ef4110004a5b6e8",
      "inseto": true,
      "ordem": "So\u00edn - Callithrix jacchus",
      "reino": "Animalia",
      "filo": "Chordata",
      "classe": "Mammalia",
      "info": "Tamb\u00e9m chamado de sagui, esse simp\u00e1tico marcado \u00e9 caracterizado pelos tufos brancos em torno das orelhas e pela cauda maior que o corpo, que o ajuda a se equilibrar. O So\u00edn pode ser visto em v\u00e1rias \u00e1reas do parque, principalmente no interior das trilhas, muito curiosos, se aproximam facilmente dos humanos. Esses animais se alimentam de frutos, seiva, insetos e ovos que encontram pelo Parque. Por isso, \u00e9 importante destacar que \u00e9 proibido aliment\u00e1-los, pois isso pode influenciar no seu equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e sa\u00fade, al\u00e9m de evitar acidentes. Lembre-se, esses macacos transmitem raiva atrav\u00e9s da sua mordida. \nFoto: Cec\u00edlia Licari\u00e3o"
    },
    {
      "_id": "5b6994850ef4110004a5b6e9",
      "inseto": true,
      "ordem": "Raposa; graxaim-do-mato - Cerdocyon thous",
      "reino": "Animalia",
      "filo": "Chordata",
      "classe": "Mammalia",
      "info": "De h\u00e1bito alimentar pouco restritivo, as raposas podem ser avistadas no Parque do Coc\u00f3 em suas trilhas, demonstram capacidade de utilizar ambientes perturbados pela a\u00e7\u00e3o do homem. Atualmente est\u00e1 sendo mais vista nas trilhas do parque, geralmente solit\u00e1rias ou em dupla.\nFoto: Thais Abreu"
    },
    {
      "_id": "5b6996070ef4110004a5b6ee",
      "inseto": true,
      "ordem": "Iguana - Iguana iguana",
      "reino": "Animalia",
      "filo": "Chordata",
      "classe": "Reptilia",
      "info": "O maior lagarto do parque, podendo atingir 1,5 metros. Pode ser observado no ch\u00e3o ou em cima das \u00e1rvores. Quando jovens s\u00e3o verdes, a medida que v\u00e3o envelhecendo ficam cinza. \nFoto: Cec\u00edlia Licari\u00e3o"
    },
    {
      "_id": "5b69952b0ef4110004a5b6eb",
      "inseto": true,
      "ordem": "Mu\u00e7um - Synbranchus marmoratus",
      "reino": "Animalia",
      "filo": "Chordata",
      "classe": "Actinopterygii",
      "info": "Esse peixe tem o formato alongado e cil\u00edndrico que lembra uma cobra ou uma enguia. Uma caracter\u00edstica interessante dessa esp\u00e9cie \u00e9 que ela possui uma faringe bem vascularizada que funciona como \u201cpulm\u00f5es\u201d, que permite que esse peixe respire fora da \u00e1gua. Na sua reprodu\u00e7\u00e3o, os machos \u00e9 que tomam conta dos ninhos.\nFoto: Paul-Louis Oudart"
    },
    {
      "_id": "5a27a6326132ff0a62d50af1",
      "titulo": "Parque Estadual S\u00edtio Fund\u00e3o \u2013 Geoss\u00edtio Batateiras",
      "info": "Criado pelo Decreto N\u00ba 29.307 de 05/06/2008, na categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral prevista pelo Sistema Estadual de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 SNUC, possui como finalidade a preven\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais de grande relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica e beleza c\u00eanica, possibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas cient\u00edficas e o desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ambiental, de recrea\u00e7\u00e3o em contato com a natureza e de turismo ecol\u00f3gico. Est\u00e1 localizado no munic\u00edpio de Crato \u2013 CE e possui uma \u00e1rea de 93,54 ha, apresentando esp\u00e9cies da flora e fauna t\u00edpicas do bioma Caatinga, edifica\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas tombadas e um pequeno c\u00e2nion formado pelo rio Batateira, o qual d\u00e1 nome ao territ\u00f3rio ao geoss\u00edtio do Geopark Araripe ( Geoss\u00edtio Batateiras), \u00e1rea em que est\u00e1 sobreposto, o Pares S\u00edtio Fund\u00e3o.",
      "localidade": "Crato - Cear\u00e1",
      "historia": true
    },
    {
      "_id": "5a2946196132ff0a62d50af3",
      "titulo": "Centro de Visitantes Jeferson da Franca Alencar",
      "info": "Edifica\u00e7\u00e3o de raro modelo construtivo, constru\u00edda em taipa com alpendre elevado, piso superior em madeira. Todas as paredes s\u00e3o de taipa de m\u00e3o com esteios de aroeira/pau d\u2019arco com dist\u00e2ncia regular entre eles e envaramento de marmeleiro com fixa\u00e7\u00e3o de cip\u00f3, sendo considerada a \u00fanica casa de taipa de primeiro andar do Estado. Tombada pela Secretaria de Cultura do Estado em 2013. Transformada em Centro de Visitantes em 2017, recebeu o nome do antigo guardi\u00e3o do local.",
      "localidade": "Crato - Cear\u00e1",
      "historia": true
    },
    {
      "_id": "5a2946856132ff0a62d50af4",
      "titulo": "Ru\u00ednas do engenho de pau movido por tra\u00e7\u00e3o animal ",
      "info": "Engrenagem feita de madeira com tratamento artesanal, era movido a tra\u00e7\u00e3o animal e \u00e9 tamb\u00e9m chamado engenho de pau. Constru\u00eddo em 1904, funcionou at\u00e9 1944 onde houve o decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o de rapadura no Crato. \u00c9 exemplar \u00fanico existente na Regi\u00e3o do Cariri. Tombado pela Secretaria de Cultura do Estado em 2013.",
      "localidade": "Parque Estadual S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "historia": true
    },
    {
      "_id": "5a2946a66132ff0a62d50af5",
      "titulo": "Muralha de Pedra",
      "info": "Pequena barragem constru\u00edda de pedra e argamassa de cal no fim do s\u00e9culo XIX para represar, nas \u00e9pocas de seca, as \u00e1guas do rio Batateiras que corta o Parque Estadual S\u00edtio Fund\u00e3o. Tombado pela Secretaria de Cultura do Estado em 2013.",
      "localidade": "Parque Estadual S\u00edtio Fund\u00e3o",
      "historia": true
    },
    {
      "_id": "5af0eb819fecb90004bfb81f",
      "historia": true,
      "titulo": "Acesso 02 - TRILHA PRINCIPAL ",
      "info": "Essa entrada d\u00e1 acesso a Trilha Principal atrav\u00e9s da Av. Engenheiro Santana J\u00fanior. Essa trilha passa pelas antigas lavanderias, dando acesso a Trilha Principal e \u00e0 Trilha da Lagoa.",
      "localidade": "Acesso Av. Engenheiro Santana Junior"
    },
    {
      "_id": "5af0ea9f9fecb90004bfb81d",
      "historia": true,
      "titulo": "Acesso 03 - TRILHA PRINCIPAL ",
      "info": "Essa entrada \u00e9 a mais pr\u00f3xima do trapiche de onde saem os passeios de barco no Rio Coc\u00f3 que t\u00eam dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 20 min. Esse \u00e9 o acesso mais r\u00e1pido a entrada da Trilha do Rio que possui 150m e \u00e9 a \u00fanica que possibilita a contempla\u00e7\u00e3o do rio.",
      "localidade": "Acesso Av. Sebasti\u00e3o de Abreu"
    },
    {
      "_id": "5af0ea259fecb90004bfb81c",
      "historia": true,
      "titulo": "Acesso 01 - TRILHA PRINCIPAL",
      "info": "Esse \u00e9 o acesso principal \u00e0 trilha mais extensa do parque (1.350m) que est\u00e1 localizada pr\u00f3xima \u00e0 Av. Padre Ant\u00f4nio Tom\u00e1s. A menos de 15m est\u00e1 localizado o posto do Batalh\u00e3o de Pol\u00edcia Militar Ambiental que funciona 24h. Esse acesso \u00e9 o mais pr\u00f3ximo ao Centro de Refer\u00eancia Ambiental e ao Anfiteatro onde acontecem as atividades do Viva o Parque aos domingos.",
      "localidade": "Acesso Av. Pe. Antonio Tom\u00e1s"
    },
    {
      "_id": "5a2946e46132ff0a62d50af6",
      "titulo": "Rio Batateira - Forma\u00e7\u00e3o Rio da Batateira (Krb) - Cret\u00e1ceo M\u00e9dio",
      "info": "Principal Forma\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica de idade cret\u00e1cea que caracteriza os sedimentos existentes no Parque Estadual S\u00edtio Fund\u00e3o. A Forma\u00e7\u00e3o Batateira ou Forma\u00e7\u00e3o Rio da Batateira, assim tamb\u00e9m chamada, \u00e9 composta basicamente de arenitos m\u00e9dios a grosseiros, de colora\u00e7\u00e3o creme a amarelada, que gradam, ascendentemente, para arenitos m\u00e9dios a finos e s\u00e3o seguidos por materiais argilosos e folhelhos (argilas metamorfisadas ou transformadas de colora\u00e7\u00e3o amarronzada) que apresentam vest\u00edgios de mat\u00e9rias org\u00e2nicas e f\u00f3sseis e que em alguns locais apresentam-se betuminosos, ou seja, encerram pequenas quantidades de betume ou \u00f3leo petrol\u00edfero. A import\u00e2ncia maior da Forma\u00e7\u00e3o Batateira, que se estende at\u00e9 Miss\u00e3o Velha e Jardim, fica por conta da grande quantidade de \u00e1gua subterr\u00e2nea de boa qualidade (muito bem mineralizada), que a mesma armazena e que permite o abastecimento das cidades de Crato, Juazeiro, Barbalha, Miss\u00e3o Velha e Jardim, al\u00e9m da grande quantidade de material argiloso que permite a fabrica\u00e7\u00e3o de produtos cer\u00e2micos (telhas e tijolos).\n",
      "localidade": "Crato - Cear\u00e1",
      "historia": true
    },
    {
      "_id": "5b64bed04805a90004357ffe",
      "historia": true,
      "titulo": "Gar\u00e7as",
      "info": "Ao todo, s\u00e3o seis representantes da fam\u00edlia Ardeidae, sendo a gar\u00e7a-branca-grande e o soc\u00f3-boi os mais abundantes no parque. Essas aves t\u00eam o h\u00e1bito de se alimentar nas lagoas e no rio, comendo quase tudo que possa caber em seu bico. As gar\u00e7as por serem brancas se destacam na vegeta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 o soc\u00f3-boi se camufla muito bem. \nFoto: Cec\u00edlia Licari\u00e3o",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5b64bf434805a90004357fff",
      "historia": true,
      "titulo": "Aves do Coc\u00f3",
      "info": "Em seus 1571 ha de \u00e1rea verde o Parque do Coc\u00f3 abriga cerca de 120 esp\u00e9cies de aves. As mais comuns s\u00e3o as gar\u00e7as, soc\u00f3-boi, choro-boi, sabi\u00e1, sanha\u00e7u, bem-te-vi e suiriri. \nFoto: Cec\u00edlia Licari\u00e3o",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5b64bf6b4805a90004358000",
      "historia": true,
      "titulo": "Pica-paus",
      "info": "No Parque do Coc\u00f3 existem cinco tipos de pica-paus diferentes. O mais comum e de menor porte, com apenas 10 cm, \u00e9 o Pica-pau-an\u00e3o-da-caatinga e um dos maiores \u00e9 Pica-pau-branco, que pode chegar a 30 cm e s\u00e3o mais raros.\nFoto: Cec\u00edlia Licari\u00e3o",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5b64bf884805a90004358001",
      "historia": true,
      "titulo": "Ma\u00e7aricos",
      "info": "Mais de nove tipos de ma\u00e7aricos frequentam as lagoas do parque. Algumas das esp\u00e9cies s\u00e3o migrat\u00f3rias, podendo voar mais de 30 mil km em seus deslocamentos. Chegando no parque se alimentam de pequenos invertebrados e peixes. \nFoto: Ciro Albano\n",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5b6994e00ef4110004a5b6ea",
      "historia": true,
      "titulo": "Crust\u00e1ceos do Coc\u00f3",
      "info": "Caranguejos \u2013 Ao todo s\u00e3o quatro tipos de caranguejos no parque, sendo o mais comum o aratu e o mais raro o guaiamum, este amea\u00e7ado de extin\u00e7\u00e3o devido a perda de h\u00e1bitat e a captura ao longo dos anos. \nFoto: Marcelosan",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5b6995580ef4110004a5b6ec",
      "historia": true,
      "titulo": "Peixes do Coc\u00f3",
      "info": "V\u00e1rias esp\u00e9cies de peixes habitam as \u00e1guas do rio Coc\u00f3 como o Baiac\u00fa-mirim (Sphoeroides testudineus), pema ou camurupim (Megalops atlanticus), bod\u00f3 ou cascudo (Hypostomus sp.), tra\u00edras (Hoplias spp.), linguado-de-\u00e1gua-doce (Achirus lineatus), este \u00faltimo \u00e9 muito achatado e possui cores muito semelhantes \u00e0 areia, que facilita a sua camuflagem quando est\u00e3o enterrados ou muito pr\u00f3ximos do fundo do rio.\nFoto: Paul-Louis Oudart",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5b6996380ef4110004a5b6ef",
      "historia": true,
      "titulo": "Lagoa das ninfeias",
      "info": "A lagoa das ninfeias fica localizada entre as trilhas principal e a da lagoa, e \u00e9 coberta por ninfeias que s\u00e3o plantas aqu\u00e1ticas com lindas flores que s\u00f3 desabrocham durante a noite. Dependendo da esp\u00e9cie pode ter flor azul, verde, branca, amarela ou vermelha. \nFoto: SEMA-CE",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5b69965c0ef4110004a5b6f0",
      "historia": true,
      "titulo": "Ruinas das Salinas",
      "info": "Nos anos de 1960 aqui se encontrava a Salina Diogo, nesse per\u00edodo o curso do rio foi alterado para facilitar o manejo do sal na \u00e1rea. Em 1980, devido a competi\u00e7\u00e3o com o mercado de sal do Rio Grande do Norte, a Salina Diogo fechou as suas portas. O fim das atividades na salina permitiu a regenera\u00e7\u00e3o do manguezal. ",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5b69967e0ef4110004a5b6f1",
      "historia": true,
      "titulo": "Lavanderias ",
      "info": "Historicamente o rio Coc\u00f3 foi muito utilizado pelas lavadeiras das comunidades do entorno. Em 2006, foram constru\u00eddas as lavanderias como reivindica\u00e7\u00e3o dessas mulheres e tamb\u00e9m para evitar a polui\u00e7\u00e3o do rio pelo lan\u00e7amento de sab\u00e3o em suas \u00e1guas. As lavanderias foram desativadas um ano depois.",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5b6996a10ef4110004a5b6f2",
      "historia": true,
      "titulo": "Rio Coc\u00f3",
      "info": "Nasce na serra de Aratanha, em Pacatuba e percorre 42,5 km de extens\u00e3o, passando pelos munic\u00edpios de Itaitinga e Maracana\u00fa, e des\u00e1gua na praia do Ca\u00e7a e Pesca, em Fortaleza. Suas \u00e1guas banham boa parte da grande Fortaleza, sendo um importante recurso h\u00eddrico para essa regi\u00e3o.\nFoto: SEMA-CE",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5b6996d60ef4110004a5b6f3",
      "historia": true,
      "titulo": "Rio Coc\u00f3 - passeio de barco",
      "info": "Nesse trecho ocorre um passeio de barco que acontece durante a semana com agendamentos e finais de semana com o Tenente Ara\u00fajo (agendamento no 85 98527-8216). O passeio tem dura\u00e7\u00e3o de 20 minutos e custam 5,00 reais a meia entrada e 10,00 a inteira.\nFoto: SEMA-CE",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5ad110b3e3a2020004da04e9",
      "historia": true,
      "titulo": "\u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico - Arie das \u00c1guas Emendadas dos Inhamuns",
      "info": "A \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico das \u00c1guas Emendadas dos Inahmuns est\u00e1 localizada entre os munic\u00edpios de Tau\u00e1, Independ\u00eancia e Pedra Branca, sendo criada pelo Decreto n\u00b031.304, de 24 de janeiro de 2014 localizada no S\u00edtio Tecel\u00e3o, com \u00e1rea de 407,0366 hectares. A \u00e1rea situa-se no divisor de \u00e1guas de tr\u00eas importantes rios do Cear\u00e1: Jaguaribe, Poti e Banabui\u00fa, distante 280 km de Fortaleza tendo como acesso a BR-222. A \u00e1rea citada enquadra-se no Grupo de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Sustent\u00e1vel, na Categoria de \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico - ARIE, levando em considera\u00e7\u00e3o as normas pautadas no Sistema Estadual de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 SEUC/CE. A cobertura vegetal est\u00e1 baseada segundo Fernandes (1998) em Caatinga Arb\u00f3rea secund\u00e1ria, Caatinga Arb\u00f3rea arbustiva degradada e Matas ciliares. Nessa regi\u00e3o, a cobertura vegetal apresenta-se com aspecto fision\u00f4mico pr\u00f3prio da caatinga do tipo hiperxer\u00f3fila. A caatinga Arb\u00f3rea Secund\u00e1ria apresenta uma vegeta\u00e7\u00e3o menos densa, com perda parcial do estrato herb\u00e1ceo e arbustivo, por\u00e9m conservando expressa quantidade de elementos arb\u00f3reos, caracter\u00edstico da sucess\u00e3o ecol\u00f3gica que sofre a interfer\u00eancia da a\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria. A Mata ciliar apresenta-se descaracterizada pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, atrav\u00e9s do extrativismo vegetal, configurando desta maneira a condi\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. A fauna da regi\u00e3o \u00e9 composta por esp\u00e9cies silvestres, tais como: mam\u00edferos (morcegos, raposa, guaxinim, gato do mato, cotia), r\u00e9pteis (tejo, cobra de cip\u00f3, cobra de veado, jiboia, cobra verde, cobra preta, cobra coral,\njararaca, camale\u00e3o, bico doce), aracn\u00eddeos, insetos e aves (gar\u00e7a branca, s\u00e1bia, cardeal do nordeste, lavandeira, beija-flor, rolinha, siriema, marreca, bem-te-vi, chor\u00f3, periquito, asa branca, pica-pau, gavi\u00e3o, falc\u00e3o, corujas, bacurau, nambu, galo-de-campina, c\u00e3-c\u00e3o, man\u00e9 besta, carcar\u00e1 dentre outras que ocorre na regi\u00e3o da Serra da Lagoa Seca (S\u00edtio Tecel\u00e3o).\nA \u00e1rea encontra-se na sub-compartimenta\u00e7\u00e3o do relevo regional maci\u00e7o residual, com varia\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas de 600 a 680 metros de declividade entre 10-45%, com tipologia residual\nmoderada e fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas de maci\u00e7o residual em colinas. J\u00e1 a sua geologia marca o contato das rochas cristalinas pr\u00e9-cambrianas do complexo Pedra Branca, onde o divisor de \u00e1guas est\u00e1 situado em sua vertente ocidental da mesma, apresentando aspectos geoambientais em conson\u00e2ncia com as interven\u00e7\u00f5es humanas em suas formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Os recursos h\u00eddricos na \u00e1rea caracterizam-se tanto pela escassez irregularidade das chuvas como pela sua geologia, n\u00e3o dando condi\u00e7\u00f5es pra uma taxa de armazenagem elevada, especialmente nos per\u00edodos de baixa pluviometria, ocasi\u00e3o em que os recursos h\u00eddricos ficam geralmente muito comprometidos. A \u00e1rea abriga nascentes de grandes bacias importantes no Estado do Cear\u00e1. A sub-bacia do alto Jaguaribe, a maior entre as cinco que formam a bacia do Jaguaribe, posicionando-se na por\u00e7\u00e3o meridional do Estado. A sub-bacia do rio Poti, encontra-se situada na por\u00e7\u00e3o ocidental do Cear\u00e1. Esse rio, junto com o Macambira, integra um sistema fluvial maior, tendo o rio Parna\u00edba como principal coletor de\ndrenagem. J\u00e1, a sub-bacia do rio Banabui\u00fa abrange os sert\u00f5es centrais do Cear\u00e1. A rede de drenagem \u00e9 composta por cursos d'\u00e1gua intermitentes, tem suas principais afluentes pela margem esquerda os rios Patu, Quixeramobim e Siti\u00e1 e pela margem direita destaca-se apenas o riacho Livramento. O clima da regi\u00e3o e do tipo Bsh, definido como seco e semi\u00e1rido, tipico do pol\u00edgono das secas, com temperatura de 32\u00b0 35\u00b0C, com m\u00e9dia anual em trono dos 25\u00b0C, tendo duas esta\u00e7\u00f5es distintas, uma chuvosa e outra seca, com 500 a 700 mm de volume pluviom\u00e9trico anual. Os solos predominantes na Arie das \u00c1guas Emendadas dos Inhamuns s\u00e3o os Neossolos Lit\u00f3licos eutr\u00f3ficos e Luvissolos Cr\u00f4micos (Embrapa, 1999). O primeiro tipo de solo est\u00e1 caracterizado por perfis pouco desenvolvidos, rasos, com horizontes A ou O h\u00edstico com menos de 40 cm, assentado diretamente sobre a rocha ou sobre o horizonte C ou Cr oriundo de elevado grau de intemperiza\u00e7\u00e3o da rocha, com a presen\u00e7a de materiais prim\u00e1rios e blocos semi-intemperizados de rocha , estando normalmente associados a uma fase pedregosa e/ou rochosa.",
      "localidade": "ARIE - Tau\u00e1"
    },
    {
      "_id": "5b6995d60ef4110004a5b6ed",
      "historia": true,
      "titulo": "R\u00e9pteis do Coc\u00f3 - Cobras do Coc\u00f3",
      "info": "Das cobras presentes no parque, as mais comuns s\u00e3o a cobra verde (Philodryas olfersii), a corre campo (Philodryas nattereri) e a jib\u00f3ia (Boa constrictor). A jiboia \u00e9 a maior delas, podendo chegar a 4 m, sendo avistada tanto no ch\u00e3o quanto nos troncos das \u00e1rvores. Vale dizer que nenhuma destas esp\u00e9cies \u00e9 pe\u00e7onhenta. \nFoto: Mateus S. Figueiredo\n",
      "localidade": "Parque Estadual do Coc\u00f3 - Fortaleza - CE"
    },
    {
      "_id": "5a25d2ef6132ff0a62d50ae8",
      "idade": "Cret\u00e1ceo",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00f5es Crato, Ipubi e Romualdo",
      "designacao": "Tharrhias araripis",
      "info": "Sobre o Tharrhias da Chapada do Araripe\" tem por finalidade uma melhor compreens\u00e3o da ictiof\u00e1unula do cret\u00e1ceo da Chapada do Araripe, no nordeste do Brasil. O g\u00eanero Tharrhias \u00e9 reestudado dando-se a definida diagnose e esclarecendo a sua posi\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica entre os Chianidae e a interrela\u00e7\u00e3o com os demais g\u00eanros dessa fam\u00edlia, especialmente as formas\nf\u00f3sseis do Cret\u00e1ceo. O problema da validade das esp\u00e9cies, Tharrhias araripis JORDAN & BRANNER, (1908) e Tharrhias rochae (JORDAN & BRANNER,1908) \u00e9 analisado, ap\u00f3s o estudo das mesmas, baseado em material das cole\u00e7\u00f5es paleoictiol\u00f3gicas do DNPM. Ambas as esp\u00e9cies s\u00e3o consideradas v\u00e1lidas do ponto de vista taxon\u00f4mico sendo redescritas e recebendo nova caracteriza\u00e7\u00e3o. Num exame das condi\u00e7\u00f5es de deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos da Chapada do Araripe, focalizou o sistema de vida que possivelmente tiveram esses Chianidae do Cret\u00e1ceo do Araripe e a raz\u00e3o do n\u00famero elevado de f\u00f3sseis desses peixes entre os icti\u00f3litos encontrados nos sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Santana. (OLIVEIRA, Anu\u00e1rio IGeo capa > v. 16, 1993) Designa\u00e7\u00e3o: \u00c1lamo Feitosa Saraiva (2017).",
      "fossil": true
    },
    {
      "_id": "5a399f7f6132ff0a62d50afb",
      "idade": "Cret\u00e1ceo",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00e3o Crato",
      "designacao": "Ararpegryllus serrilhatus",
      "info": "Ordem: Ensifera - Grilo.\nFonte: Guia para trabalhos de campo. FEITOSA et al. (2013)",
      "fossil": true
    },
    {
      "_id": "5a39a0f76132ff0a62d50afd",
      "idade": "Cret\u00e1ceo",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00e3o Crato",
      "designacao": "Brachyphyllum obesum",
      "info": "GIMNOSPERMA - Con\u00edferas\nFonte: Guia para trabalhos de campo. FEITOSA et al. (2013)",
      "fossil": true
    },
    {
      "_id": "5a39a1fd6132ff0a62d50afe",
      "idade": "Cret\u00e1ceo",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00e3o Crato",
      "designacao": "Ruffordia goeppertii",
      "info": "PLANTAS - Pterid\u00f3fitas\nFonte: Guia para trabalhos de campo. FEITOSA et al. (2013)",
      "fossil": true
    },
    {
      "_id": "5a25d33b6132ff0a62d50aea",
      "idade": "Cret\u00e1ceo",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00f5es Ipubi, Romualdo e Santana",
      "designacao": "Rhacolepis buccalis",
      "info": "PEIXES - Pachyrhizodontidae - Agassiz (1841). Fonte: Guia para trabalhos de campo. FEITOSA et al. (2013).\nRhacolepis \u00e9 um g\u00eanero extinto de peixe com asas de raios da Forma\u00e7\u00e3o Santana do Brasil. O cora\u00e7\u00e3o fossilizados completos desta esp\u00e9cie foram recuperados.",
      "fossil": true
    },
    {
      "_id": "5a2704216132ff0a62d50aec",
      "idade": "Jur\u00e1ssico",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00e3o Miss\u00e3o Velha",
      "designacao": "Dadoxylon sp.",
      "info": "GIMNOSPERMA - Con\u00edferas - Madeira Silicificada\nFreitas, Hessel & Neto (2008)\nFonte: Guia para trabalhos de campo. FEITOSA et al. (2013)",
      "fossil": true
    },
    {
      "_id": "5a2704766132ff0a62d50aee",
      "idade": "Cret\u00e1ceo",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00e3o crato",
      "designacao": "Mesoblatina limai",
      "info": "Ordem: Blattodea - Baratas\nFonte: Guia para trabalhos de campo. FEITOSA et al. (2013)",
      "fossil": true
    },
    {
      "_id": "5a2704036132ff0a62d50aeb",
      "idade": "Cret\u00e1ceo",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00f5es Crato, Ipubi e Romualdo",
      "designacao": "Cladocyclus gadneri",
      "info": "PEIXES - Ichthyodectiformes - Agassiz (1841). Fonte: Guia para trabalhos de campo. FEITOSA et al. (2013)\nUm dos principais grupos de f\u00f3sseis preservados na Bacia do Araripe s\u00e3o os peixes. Estima-se que j\u00e1 foram coletados milhares de exemplares, tanto nas camadas de calc\u00e1rio laminado da Forma\u00e7\u00e3o Crato, como tamb\u00e9m nos n\u00f3dulos calc\u00e1rios da Forma\u00e7\u00e3o Romualdo. Na Forma\u00e7\u00e3o Romualdo, a diversidade de peixes \u00e9 bem maior. Al\u00e9m de Cladocyclus gardneri, com as formas adultas atingindo mais de um metro, outro grande predador daquele tempo era Calamopleurus audax (Amiidae), que podia alcan\u00e7ar quase dois metros de comprimento. Tamb\u00e9m s\u00e3o encontrados outros peixes. Alguns apresentavam o corpo arredondado, como Araripichthys castilhoi. Raias (Iansan beurleni), tubar\u00f5es primitivos (Tribodus limae) e celacant\u00eddeos (Axelrodichthys araripensis) apesar de serem mais raros, complementam a fauna de peixes desta antiga laguna de 110 milh\u00f5es de anos. (Silva-Santos, 1985).\nDesigna\u00e7\u00e3o: \u00c1lamo Feitosa Saraiva.",
      "fossil": true
    },
    {
      "_id": "5a2704936132ff0a62d50aef",
      "idade": "Cret\u00e1ceo",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00e3o Crato",
      "designacao": "Protoligoneuria limai",
      "info": "Ephemeroptera - Larva - McCafferty (1990). Fonte: Guia para trabalhos de campo. FEITOSA et al. (2013)",
      "fossil": true
    },
    {
      "_id": "5a39a2766132ff0a62d50aff",
      "idade": "Cret\u00e1ceo",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00e3o Crato",
      "designacao": "Klitzchophyllites sp.",
      "info": "ANGIOSPERMAS\nMohr, Brenardes-de-Oliveira, Barale & Ouaja (2006)\nFonte: Guia para trabalhos de campo. FEITOSA et al. (2013)",
      "fossil": true
    },
    {
      "_id": "5a39a5416132ff0a62d50b00",
      "idade": "Cret\u00e1ceo",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00e3o Romualdo",
      "designacao": "Calamopleurus cilindricus",
      "info": "PEIXES - Amiiformes\nAgassiz (1841)\nFonte: Guia para trabalhos de campo. FEITOSA et al. (2013)",
      "fossil": true
    },
    {
      "_id": "5a25d3146132ff0a62d50ae9",
      "info": "Designa\u00e7\u00e3o: PEIXES - Aspidorhychiformes Jordan (1919) Fonte: Guia para trabalhos de campo. FEITOSA et al. (2013).\nVinctifer \u00e9 uma grande esp\u00e9cie de peixe aspidorhynchid atingindo cerca de 800 mm de comprimento total. A esp\u00e9cie \u00e9 facilmente reconhecida pela presen\u00e7a de um tribo edentolous representado pelas premaxilas e por um osso predent\u00e1rio muito curto. Os dentes nessas esp\u00e9cies s\u00e3o muito pequenos e mal desenvolvidos. A maxila apresenta uma grande expans\u00e3o posterior. Existem tr\u00eas escalas profundas de flanco; As escalas de linha lateral s\u00e3o muito mais profundas do que as outras. Os ossos e as escamas do cr\u00e2nio s\u00e3o cobertos pela gano\u00edna. A barbatana caudal apresenta dois lobos de igual comprimento. O endosqueleto caudal tem tr\u00eas uroneurais longos. (Para uma descri\u00e7\u00e3o completa, veja Brito 1997 ).\n",
      "designacao": "Vinctifer comptoni",
      "fossil": true,
      "estratigrafia": "Forma\u00e7\u00f5es Romualdo e Ipubi",
      "procedencia": "Chapada do Araripe",
      "idade": "Cret\u00e1ceo"
    }
  ]
}